<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="als000012" xml:lang="gsw">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">„Charlot“</title>
        <title type="sub">E ürgelungenes Stückel in 1 Akt im elsässischa Dialekt von Paul Clemens, Bischheim (Nur
        Herrenrollen)</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Paul</forename>
            <surname>Clemens</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q96464291</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>OCR</resp>
          <name>Pablo Ruiz</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>OCR correction</resp>
          <name>Vedisha Toory</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>TEI encoding</resp>
          <name>Andrew Briand</name>
          <name>Hoda Chouaib</name>
          <name>Barbara Hoff</name>
          <name>Pablo Ruiz</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <publisher>LiLPa – Université de Strasbourg</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC BY 2.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Projet MeThAL (initial TEI creation based on digitisations at Numistral)</name>
          <idno type="URL">https://www.numistral.fr/ark:/12148/bpt6k9109539f</idno>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Paul Clemens</author>
            <title type="main">„Charlot“</title>
            <title type="sub">E ürgelungenes Stückel in 1 Akt im elsässischa Dialekt von Paul Clemens, Bischheim
            (Nur Herrenrollen)</title>
            <publisher>Société Alsacienne d'Edition (Alsatia) S. A.</publisher>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person sex="MALE" xml:id="knuppe">
            <persName>Knüppe</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="urschel">
            <persName>Urschel</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="charlot">
            <persName>Charlot</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="lastique">
            <persName>Lastique</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="schmatterle">
            <persName>Schmätterle</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="e_kaminfajer">
            <persName>E Kaminfäjer</persName>
          </person>
          <personGrp sex="UNKNOWN" xml:id="alle">
            <persName>Alle</persName>
          </personGrp>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#knuppe #urschel"/>
            <relation name="associated_with" active="#charlot" passive="#knuppe"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1920">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/als000012" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q106559443"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <pb n="3"/>
      <castList>
        <head>PERSONEN :</head>
        <castItem corresp="#knuppe">
          <role><persName>Knüppe</persName></role>,
          <roleDesc>Schuemacher</roleDesc>.
        </castItem>
        <castItem corresp="#urschel">
          <role><persName>Urschel</persName></role>,
          <roleDesc>sini Frau (von einem Herrn darzustellen)</roleDesc>.
        </castItem>
        <castItem corresp="#charlot">
          <role><persName>Charlot</persName></role>,
          <roleDesc>Lehrbue biem Knüppe</roleDesc>.
        </castItem>
        <castItem corresp="#lastique">
          <role><persName>Lastique</persName></role>,
          <roleDesc>e Franzos</roleDesc>.
        </castItem>
        <castItem corresp="#schmatterle">
          <role><persName>Schmätterle</persName></role>,
          <roleDesc>Müsikant</roleDesc>.
        </castItem>
        <castItem corresp="#e_kaminfajer">
          <role><persName>E Kaminfäjer</persName></role>.</castItem>
        <castItem corresp="#friend_vum_knuppe">
          <role><persName>Friend vum Knüppe</persName></role>.</castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Ort der Handlung: Arbeitsstube des Knüppe.</p>
        <p>Zeit: Gegenwart.</p>
      </set>
      <set>
        <head>Scènerie:</head>
        <p>Arbeitsstube des Knüppe. Links an der Wand steht der Schuhmachertisch mit Werkzeug, davor ein
        Schumacherschemel. Mitte Bühne steht ein Tisch mit farb. Decke und 3 Stühlen. Rechts vorn ein kleines
        viereckiges Tischen, mit weisser Decke, welche nach der Bühne zu bis zum Boden reicht, gegen das Publikum
        muss der Tisch offen sein, dass man Charlot gut sieht. Auf diesem Tischchen liegen einige Bücher. An der
        hinteren Wand mitten über der Tür hängt ein Blumenteller. Hinten in der Ecke eine Doppelleiter. Rechts
        und links Türen, sowie eine Mitteltür.</p>
        <p>Rechts und links vom Spieler.</p>
        <p>Dauer der Aufführung: 50 Minuten.</p>
      </set>
      <pb n="4"/>
      <div type="front">
        <head>Personenbeschreibung:</head>
        <p corresp="#knuppe">Knüppe: 45 Jahre, grosse Glatze, trägt blaue Brille. Erst in Begräbniskleidung und
        Cylinder, nachher in blauer Schürze. Gutmütiger Charakter, spricht etwas langsam.</p>
        <p corresp="#urschel">Urschel: Saubere Frauenkleidung, weisse Haube auf. Barsches Auftreten, kreischende
        Stimme.</p>
        <p corresp="#charlot">Charlot: 16 Jahre, schwarze Haare, markiert in allem den Kinokomiker, hat einen
        sog. Schweller auf.</p>
        <p corresp="#lastique">Lastique: 40 Jahre, grose Glatze, Schnurrbart und Mücke. Erst Begräbnisbekleidung
        und Cylinder, später Werktagskleidung, spricht gebrochen elsässisch.</p>
        <p corresp="#schmatterle">Schmätterle: 35 Jahre, grosse Glatze, ohne Schnurrbart, trägt Cotteletten. Erst
        in Musikeruniform, später Werktagskleider. Wenn er allein steht, markiert er immer, als wenn er
        dirigiert, spricht ein wenig schnell, besonders das letzte Wort wiederholt er im- mer.</p>
        <p>Kaminfeger: Kaminfegerkleidung.</p>
      </div>
      <div type="front">
        <head>Abkürzungen :</head>
        <p>a. l.: ab links.</p>
        <p>a. r.: ab rechts.</p>
        <p>a. M.: ab Mitte.</p>
        <p>v. l.: von links.</p>
        <p>v. r.: von rechts.</p>
        <p>f. s.: für sich.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <pb n="5"/>
      <div type="scene">
        <head>1. Auftritt.</head>
        <stage>Charlot.</stage>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(kommt durch die Mitte und singt)</stage>
          <p>"Maiatzel, Dräckspatzel, drej Elle Güggück, es kumme drej Wiewer un esse Sürkrüt." — 
          <stage>(spricht)</stage>Drej Maiatzle haw i gedüscht für e Stüeckel Bäredräck — Was kennt m'r mit dene
          jetz anstelle? 
          <stage>(schaut sich in der Stube um)</stage>Lüej do steht jo dr Meischtere ihri Schnupftüwaksbüchs!
          Wartich setz-ere Maiatzle drin — 
          <stage>(lacht)</stage>Höhöhöhö! Wurd die e Schrecke bekumme wenn se e Bries nämmt. Awer sie hett's
          verdient — diss isch derfüer, will se dene Middaa am Esse so wüescht geje mich isch gsinn — die
          Madülle, die alt Kratzbüerscht, die Linsespaltere. Dene Middaa hett's min Leibgericht gänn, Dampfnüdle
          — hmm — diss müess mr ganz langsam saue — Dampfnüdle! Jetzt müess i schlucke ich hab ganz Wasser im
          Müll — un wie ich s' vierzeht Dampfnüdel lange will, ze macht se "Kurzschluss" un nimmt d'Platt ewäck
          un wie ich hab gsaat: "Ich hab noch Hunger" — no hett se de Deppiklopfer gelangt un hett gsaat: "Do
          isch noch Hewwelandiffi un Stocksalad" un dr Meischter hett dezü gelacht, der Knüppelüj, der hett jo
          nix ze saue, denn in dem Hüss hett d'Meischtere d'Hose an. Awer ich hab dr Meischtere ewichi Rache
          gschwore. "Ich, dr Charlot,der König des Kino!" 
          <stage>(setzt die Maikäfer in die Schnupftabaksbüchse)</stage>So, diss isch füer Dampfnüdle, Madame
          Knüppe! Jetzt haw i noch einer — diss isch e Köenigin. 
          <stage>(singt)</stage>"Maikäfer, fliej, dr Vater isch im Kriej, d'Mueter isch im Pummerland,
          s'Pummerland isch abgebrannt, Maikäfer fliej!" 
          <stage>(markiert als wenn der Maikäfer fliegt, geht ihm nach, als wollte er ihn
          fangen.)</stage>Öhöhöhöö ! Jetzt fliejt er mr furt — Aah, dü setsch dich dort nuff uff de Däller —
          meinsch dert verwitsch ich dich nitt dü Drächspatzel — wart ich nämm d'Leiter vum Elektricien, no griej
          ich dich. 
          <stage>(stellt die Doppelleiter vor die Mitteltür, so dass man, 
          <pb n="6"/>unten durch gehen kann).</stage>So jetzt wurr ich dich glich hann. 
          <stage>(geht die Leiter hinauf und will den Maikäfer fangen, überdem kommt der Meister herein, durch d.
          M., der Porzellanteller fällt Knüppe auf den Cylinder.)</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>2. Auftritt.</head>
        <stage>Charlot, Knüppe.</stage>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>O Nuntebuckel, jetz hett's ingschlaue!</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Diss isch e Zeiche vun Owe 
          <stage>(lüejt)</stage>Naan es isch e Däller — ja, wie kummt der här? Do steht e Leiter un uff dere
          Leiter steht Einer. 
          <stage>(geht hinauf — Charlot geht hinunter)</stage>Ich hab doch Einer uff dr Leiter gsähne, isch denn
          der Elektrisch noch nit ferti? 
          <stage>(geht herunter, Charlot hinauf)</stage>Ja, jetz isch-r widder drowe. Bisch dü e Mensch oder e
          Geischt? Redd oder ich schiess! 
          <stage>(zielt mit dem Schirm).</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Meischter nit schiesse — ich bin's, dr Charlot!</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Dü bisch's — jaa, was machsch denn dü do howe? Worum kummt der Däller uff mine Cylinder?</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Meischter, ich bin nitt Schuld, do dr Maiatzel, er hett sich do uf de Däller gsetzt, awer er frisst
          se wenn ich ne verwitscht, mit eim Streich schlaa ich ne hin.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(holt den Knieriemen)</stage>
          <p>Witt dü do rab kumme, awer uf dr Gschtell!</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Meischter ich kumm, laje numme de Rieme ewäck, ich wär doch kumme — Meischter ich berej's vom Grunde
          meines Herzens. 
          <stage>(kummt ängstlich herunter).</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Dü müesch emol ghöeri abgschmiert sinn, denn dü wursch alle Daa liederlicher — Aaah, dü fangsch
          Maikäfer, allwill ich mit dr Licht geh, statt ass de Schueh ferti machsch. Do kumm häre! 
          <stage>(Knüppe stellt sich breitspurig hin)</stage>Do de Kopf zwische d'Fües! 
          <stage>(Charlot kommt auf Händen und Füssen laufend, steckt den Kopf Knüppe zwischen die Beine — Knüppe
          versohlt ihm das Hinterteil mit dem Riemen.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <pb n="7"/>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(schreit)</stage>
          <p>Uuaah — Meischter, nitt so schnell — langsam — Uutsch! 
          <stage>(witscht dem Meister durch die Beine, reibt sich das Hinterteil)</stage>"Charlot- der König des
          Kino" — Mensch, Maier!</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Mach die Leiter ewäck — der Elektrisch hätt se schun hole kenne, er isch jo ferti mit sinere Arweit
          — un rüm die Schärwe zamme un no an d'Arweit, sunscht rauchts noch emol in dr Fächtschuel.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Naan, naan Meischter, es brücht nimmi ze rauche. 
          <stage>(stellt die Leiter weg, holt in der Küche, r. Tür, Schaufel und Handbesen, fegt die Scherben
          zusammen, alles mit komischen Gesten).</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(geheimnisvoll)</stage>
          <p>Es hängt ebs in der Luft — es schwäwe unsichtbare Geischter mit durchsichtige Flüejel durich d'Luft,
          umgaukle uns un mir kenne se nitt sähne, nit mit ne redde. — Dr Geischt vun mim verstorwene Friend
          Quätschel, wie mr ewe begrawe hann, schwäbt villicht jetzert schun um mich. Wenn ich's ferti dät bringe
          mit de Geischter in Verbindung ze trätte, do dran difftli schun lang. Ich hab mit mine zwei Friend
          Schmätterle un Lastique, wo auch so Spiritiste sinn, do hinne schun e paar Sitzunge abghalte, awer bis
          jetz ohne Erfolg, mir hann noch kenn Geischt banne könne. Es gitt Bücher üwer de Spiritismus, un noch
          denne Büecher soll mr mit de Geischter vun Verstorwene redde kenne un so e Büech haw ich entdeckt. Ich
          hab bie dr Licht e Herr lehre kenne, wo au Spiritist isch un der will mr diss Büech lehne für e Owe.
          Oh, ich brenn ganz vor Verlange mit de Geischter ze redde, ich gschpier schun e Griwle uff-em Buckel un
          e Schücker durichlauft mich vum Kopf bis zum grosse Zeh.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(schmeisst die Scherben zum Fenster hinaus und ruft dann)</stage>
          <p>"Achtung, es kumme Stüecker!" 
          <stage>(Man hört Lastique draussen schreien "Mille des gratteaus, miner chapeau!)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Was hesch denn widder gemacht?</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Ich hab d'Schärwe nüssgschmisse.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="8"/>
      <div type="scene">
        <head>3. Auftritt.</head>
        <stage>Charlot, Knüppe, Lastique, Schmätterle.</stage>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <stage>(wütend durch die M., den Cylinder in der Hand)</stage>
          <p>Oh ces filous, ces canailles — mini schöeni chapeau! Il est fütti, ganz kapüt. — Vun die la fenêtre
          schmisse e Portion Däller uf mini tête — Ou est le gamin? Ich riss-em erüss alli Hoor mit die
          Zangbiss.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Calmiere sie sich, Monsieur Lastique, do dr Charlot isch's gsinn, er hett e verhejter Däller
          nüssgschmisse, s'isch zuem verknelle. 
          <stage>(nimmt den Riemen).</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Oh dü Wackesbum, ich bring dich um, dü Lüsgarçon! 
          <stage>(sucht das Taschenmesser)</stage>Ich schnied dir ab e oreille mit mini couton de poche! 
          <stage>(Beide gehen Charlot nach, welcher gegen die Mitteltür läuft).</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Charlot, jetzt heist's Päch kauft. 
          <stage>(rennt unter der Tür mit Schmätterle zusammen, welcher hinfällt, Charlot ab. Lastique und Knüppe
          heben ihn auf.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Jetz bin i glauwi anegfalle, anegfalle un hab grad so e schöeni Ouvertüre im Kopf ghett ghett, füer
          zue re Licht un die gäng eso 
          <stage>(markiert, als wenn er Piston bläst)</stage>Träääräräää u.s.w.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(hält ihm den Mund zu)</stage>
          <p>Pst, Monsieur Schmätterle, stille jetz. Guet, das sie kumme sinn un au sie, Monsieur Lastique 
          <stage>(geheimnisvoll)</stage>Ich hab e découverte gemacht, do wäre sie spanne wie Häftelmacher. Ich
          hab ewe bie dr Licht e Herr getroffe, wo au spiritistischi Sitzunge macht, un schun mit succès. Er will
          mr sin Buech lehne fuer hitt Owe, no kenne mr de Geischt vun unserem verstorwene Friend Quätschel
          erschiene mache un kenne mit-em redde. Mr hann au noch die chance, dass hitt grad Vollmond isch un dr
          drizehnt, do glüeckt's am beschte, hett der Herr gsaat.</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Ah, quelle chance, mir kenne macke kumme les spectres. Oh, ich schun bekumme ganzi Hütt vun die
          Gans.</p>
        </sp>
        <pb n="9"/>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Was e Pläsier, Knüppe, sie sinn e Kaib, e Kaib, lonn jetz diss Buech hole, ich komponier ejch au e
          Fantasie Allegro, die dät eso anfange: Trärätärä, düdel, düdel, tsching-bumm — —</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Silence, mit Tschingbumm un hole sie diss livre, ass mir macke e soirée spiritueux un e
          necromancie.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Diss wurd gemacht — mr schicke mini Frau furt zue dr Nähjere, no kummt se so ball nimmi heim. Mir
          sinn no ungstöert un könne die spiritistisch Sitzung do in dere Stub abhalte 
          <stage>(geheimnisvoll)</stage>D'Geischter schwärme durich d'Luft un geheimnisvolli Wäse süüse um uns
          erum, un wenn mr die Macht hann, die Geischter erschiene ze mache, ze sinn mir an unserem Ziel, wo mir
          schun so lang sueche ze erreiche.</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Oh, gäb diss e schöeni Müsik dezü, so geischterhaft: Trüdüü — drüüdü — tärä — —</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Mille des gratteous, mache sie mich nitt massick mit sini Düderlüdü, halte sie dini Müll —
          tais-toi!</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Awer, mes amis, ihr derfe nitt als dezwische redde, ihr müen ruehj sinn. Höere doch numme, was diss
          fuer e Effekt mache duet, wenn ich denne Owe in dr Sitzung saue wur: "Geischt vum Quätschel, mir zwinge
          dich, ze erschiene, un d'Düer geht uff 
          <stage>(alle drei stehen eng beisammen links und schauen auf die Tür l.)</stage>un erin kummt — — — - 
          <stage>(Charlot kommt v. r. herein).</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>4. Auftritt.</head>
        <stage>Charlot, Knüppe, Schmätterle, Lastique.</stage>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>"Dr Charlot, der König des Kino!" Mensch, Maier!</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe #schmatterle #lastique">
          <speaker>Alle drei:</speaker>
          <stage>(sind erschrocken)</stage>
          <p>Dr Charlot?!</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe :</speaker>
          <p>Wart — wo isch dr Rieme, dü hesch se noch ze guet.</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Mich hesch mache anekeje — wart ich will dr de Marsch blose.</p>
        </sp>
        <pb n="10"/>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Wo isch miner coutau de poche — wart, dü Buewespitzel.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(frech)</stage>
          <p>Wie ihr mich anrüere, ze saa ich's dr Meischtere, ass ihr Spiritüs welle mache do hinne, un
          Geischterles welle spücke, ich hab alles ghöert an dr Düer. 
          <stage>(Alle drei sind ganz niedergeschlagen).</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Charlot — witte stille sinn, dü derfsch nix dr Meischtere saue, mr mache dir nix. Komm, sitz do häre
          un schaff, no macht dr nieme nix.</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Charlot, silence, nix saue in Madame. Dü bisch au e garçon brav, kenn Lüsgarçon — do hesch Drinkgeld
          fuer Chocolat. 
          <stage>(gibt ihm Geld).</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Sapristi, no dät jo unseri ganz Sitzung zue Essi wäre, denn d'Madam Knüppe kann mich schun nitt
          verbutze, sie isch kenn Frind vun dr Müsik — do hesch e Cigarettel, Charlot, un ich lehr dich au
          umesunsch Piston blose, so gfitzt: Träträträ — —</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Jojo, jetz fange nitt widder an, ze müsike, mr müen jetz handle.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Meischter, wenn ich ebs helfe soll? Charlot macht alles — "Charlot, der König des Kino!" Mensch —
          Maier!</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Dort sitz ane un mach im Herr Doktor e Rieschter hinte druff, die Schuhj muen hitt noch furt. 
          <stage>(Charlot sitzt an den Schustertisch und arbeitet).</stage>Un jetz will i diss Buech hole bie dem
          Herre, er wohnt in dr Zapfegass Nr. 11, er heisst — er heisst — na, wie heisst-r widder? Jetz weiss ich
          jo dr Namme nimmi — er isch doch so guet ze b'halte, mr kann ne jo gar nitt vergässe — ei, ei, ei, un
          noch emol e ei — —</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Mille des gratteaus — Si han verlore le nom de Monsieur vun dem livre? C'est ça — jetz isch ze
          macksen nix.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(denkt nach)</stage>
          <p>Ruehj, numme d'Ruehj kann's bringe — ich kumm schun druff, dr Name fahrt mr im Müll erum.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Meischter, mache s'Müll uff, ich gück.</p>
        </sp>
        <pb n="11"/>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Halt's Müll, wenn d'reddsch. — S'isch e Name, grad wie e Name, enfin, wie e Deil e Name hann, sisch
          ebs vun dr Küh, so e Wort isch's — Küh — Küh. —</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Ah, c'est bon, no isch nitt dificile — diss isch gerote glich — Küh, isch la vache — er heisst
          Monsieur Vache?</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Nix ze wasche — Küh — Küh -!</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Kühschwanz?</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Kühschwanz, dü Pfohl! — Halts Müll un schaff. 
          <stage>(Charlot hämmert fest)</stage>Klopf nitt, ich kann nitt dänke. — Küh —</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Kückück?</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Naan! Geh'n zuem Güggück! — S'isch ebs wie mit Küh zamme hängt.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Meischter, ich habs — diss hängt mit dr Küh zamme.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Redd, Charlot, wänn's stimmt, grejsch 5 Centimes.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Heisst dr Herr ..... Ütter?</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(rennt wie verrückt umher, Lastique immer hinterdrein. Schmätterle steht rechts vorn am kleinen
          Tisch und schlägt Takt).</stage>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>O, hewe mi, — Ütter — — wenn de noch ein Wort saasch, drähj ich dr de Hals zweimol rum. — — Jetz
          kenne mir dene Owe kenn Sitzung mache! — — Küh — Küh! — —</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Heisst-r villicht Kühhorn oder Kühkummet?</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Naan — naan, ich wurr e Narr, ich hänk mich uff, wänn ich diss Wort nitt find — 
          <stage>(bleibt plötzlich stehen).</stage>Stille — psst — ich habs fascht — ganz ruehj — 
          <stage>(brüllt)</stage>Charlot, hämmer nitt! — Ganz stille, jetz kumm i druff. 
          <stage>(Charlot und Lastique stehen vor ihm und staunen ihn gespannt an).</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>O, wie bonne chance, er hett's, er isch kumme druff.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Ssst! Er heisst — -?</p>
        </sp>
        <pb n="12"/>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <stage>(fängt an zu singen ganz feierlich)</stage>
          <p>Trääräää, trääräää.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Da — jetz — e Nuntebuckel! — Jetz hett der mrs mit sim Trärä widder ewäkgeblose — ich habs uf dr
          Zung leje ghett.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Ei spitze's erüss, Meischter.</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Knüppe, ich weiss e Wort vun dr Küh, es kummt in dr Oper Wilhelm Tell vor — Rotschäck — gelle?</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Jetz hett i ball ebs gsaat. — Ihr mache mich noch ganz kumfüs.</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Dis donc, monsieur Knüppe, isch ebs vun der Küh, wie vun der Küh isch, dr Name vun diss
          Monsieur?</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Oui, oui — ebs vun dr Küh, es kann kaan einfacher Wort gänn, diss Wort kann mr gar nitt vergässe, —
          awer ich weiss es nimmi — ich kumm nitt druff.</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Mir isch ebs ningfahre in mini tête vun der Küh, — so vun dr Küh, wo lejt uf dr Stros.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(lacht)</stage>
          <p>Höhöhöhö! — Diss isch Kühpfläbber — dr Monsieur Kühpfläbber!</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Ich stell mich noch uf dr Kopf — 
          <stage>(schreit)</stage>Naan, ich machs nitt — Ich mues diss Wort han, — diss Wort — —</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Ochsegüggel, — Kalbshirn, — Kühlung, — Hochripp, — Gschlungs?</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Aba — nix eso — nix eso! Halt, im Lexikon, 
          <stage>(nimmt ein Buch vom kleinen Tisch, geht mit an den Tisch in der Mitte).</stage>Unter Ka — A — B
          — C D---F--J. Ka — kaka — Kuckuck — Kunde, Kugel, Kultus, Kunst, Kupfer. —</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Isch's nitt in diss Livre?</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Es mues drinne sinn — es isch doch e Wort un do sinn alli Wöerter drinne unter Küh mues-es stehn 
          <stage>(liest)</stage>Kuranzen, Kur 
          <stage>(liest heimlich weiter).</stage>
          </p>
        </sp>
        <pb n="13"/>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Am End wisse Sie's nimmi rächt. — Heisst-r villicht Stier oder Ochs, oder Kühschtall, Kühfues,
          Biffdeck, oder Kuttlett, Kühmaue, Kühhütt? Jetz weiss i au nix meh, nix meh.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>"(trostlos)</stage>
          <p>Unter Ka steht's nitt, — jetz stehn mr do. — Ich Dolle, ich Pfohl, ich Pläbbs, ich Mops — e Härzwuet
          bekumm i — ebs eso ze vergässe! — Hewe mich, i wur massig. 
          <stage>(nimmt das Buch und wirft es fort, trifft Charlot an den Fuss).</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Autsch, miner Fues! Was kann denn der derfüer. — Jetz haw i genuej Millichsupp!</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(stösst einen Schrei aus)</stage>
          <p>Diss isch's, diss isch's! Ich bin erlöest — dr Charlot hett's geroote.</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Was hett er verroote?</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Was isch denn bassiert?</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Gott-lowe-Dank! So heisst-r, — ass mr so e Name vergässe kann! — jetz haw ich's — Millichsupp
          heisst-r.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(stolz)</stage>
          <p>Jaa, dr Charlot kann alles, weiss alles, "Charlot, der König des Kino", Mensch-Maier!</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Oh, wie bin ich joyeux, ass isch hüsse diss Wort missérable — Milliksupp!</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe #lastique #schmatterle">
          <speaker>Alle:</speaker>
          <stage>(mit Freude)</stage>
          <p>Millichsupp — Millichsupp!</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Do mues ich jetz glich e Millichsuppwalzer druff mache, der geht so: Trärää — u.s.w.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Jetz glich diss Buech gholt biem Monsieur Millichsupp. — Awer z'erscht mues ich noch e Versel singe
          üewer mini Vergässlichkeit. — Schmätterle, s'Instrument erüss un dr Lauterbacher gspielt 
          <stage>(es geschieht, Knüppe singt.)</stage>
            <lg>
              <l>"Jetz hann mir diss Wort, wie so lang ich hab gsuecht,</l>
              <l>"Millichsupp" heisst jo der Mann.</l>
              <l>Es stammt vun der Küh, doch bin ich e Ochs,</l>
              <l>Dass i so ebs vergässe nur kann."</l>
            </lg>
            <stage>(Den Refrain spielt Schmätterle weiter, Knüppe und Lastique tanzen komisch, Charlot klopft den
          Takt dazu).</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="14"/>
      <div type="scene">
        <head>5. Auftritt.</head>
        <stage>Knüppe, Schmätterle, Lastique, Charlot, Urschel.</stage>
        <stage>(Urschel kommt während dem Tanz d. d. Mitte, sieht erstaunt zu, dann wütend, nimmt sie den
        Teppichklopfer von der Wand.)</stage>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Jaa, dr Gücksel, bin ich denn im e Narrehüss? — Miner Mann hüpst do erum, wie e gstochener Geisbock,
          un die zwei süfere Friend sinn in minere Menage! 
          <stage>(Alle erschrecken, Lastique und Schmätterle setzen sich schnell auf einen Stuhl und zeigen
          Knüppe die Schuhe; Knüppe kniet vor sie).</stage>Dü weisch, ass ich die nitt in minere Hüshaltung will
          hann. Die mache dich noch voll's maschücke, dü kannsch so wie so z'nachts nitt schlofe un babbelsch als
          Dings vun Geischter un fuchtelsch als mit de Ärm in dr Luft erum, wie e Gans, wenn se flieje will. Was
          welle den ihr zwei do?</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <stage>(höflich)</stage>
          <p>Ma chère Madame Knüppé, nix schelte, — ich will lonn anmesse e Portion de Soulier, — oui, Madame
          Knüppé.</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <stage>(nachspottend)</stage>
          <p>Nix, wüj, Madame Knüppe! Do mit dem do will ich ejch e Portion Soulier anmässe, nix wie nüss,
          Monsieur Gummi!</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Madame Knüppe, ich geh grad, ich hab mir nurre welle e Nauel in de Schueh schlaue lonn.</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Ihne schlaa ich e Nauel ins Hirn, in ihr verruckts, wänn ich sie noch emol do hinne antriff, sie
          Sparregagges. Ihr zwei sinn noch e Nauel an mim Totebaum, un do miner süfer Mann, der bringt mich noch
          vor dr Zitt unter de Bodde.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Frau, dü duesch mir Unrecht an.</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <stage>(schlägt mit dem Teppichklopfer fest auf den Tisch.)</stage>
          <p>Stille, alter Knüppelüj! 
          <stage>(Knüppe fällt vor Schreck in einen Stuhl, Charlot fällt vom Schemel auf den Boden, die beiden
          anderen verduften durch d. M.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <pb n="15"/>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>6. Auftritt.</head>
        <stage>Knüppe, Urschel, Charlot.</stage>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(auf dem Boden sitzend)</stage>
          <p>Meischtere, es esch ebs gfalle!</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Witte ufstehn, oder soll ich dr helfe, — kännsch die Bewegung? 
          <stage>(fuchtelt mit dem Teppichklopfer).</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(sitzt schnell auf den Schemel)</stage>
          <p>Meischtere, — ich will se gar net kenne lehre.</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <stage>(zu Knüppe)</stage>
          <p>Un jetz zue dir! Mit dir hätt ich e Wöertel ze redde.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(f. s.)</stage>
          <p>Awer ich nitt mit dir.</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Was brummelsch?</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Haw ich gebrummelt?</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Jerum, jerum, was haw ich bie dr Madame Pfätzer erfahre müen, — naan, so ebs, — ich kann nimi redde
          vor Ärjer.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe</speaker>
          <stage>(f. s.)</stage>
          <p>Gottsejdank!</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Sie hett mr gsaat d'Madame Pfätzer — un wenn die ebs saat, no isch's wohr, — üewerall verzehle se,
          du dätsch mit-em Schmätterle un mit dem Gummielastique geheimi Spiritüssitzunge abhalte mit
          Geischterbschwöerunge un Häxedänz.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(auflachend)</stage>
          <p>Awer naan, diss isch gelöje! —</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <stage>(schlägt mit dem Teppichklopfer auf den Tisch).</stage>
          <p>Stille, wenn ich redd! 
          <stage>(Knüppe fällt in den Stuhl, Charlot wieder auf den Boden).</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Meischtere, es isch schun widder ebs gfalle!</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <stage>(droht)</stage>
          <p>Witte! — 
          <stage>(zu Knüppe)</stage>Dü bisch e Nauel an mim Dotebaum — dü — dü Diss un dü Zäll — dü oh, ich find
          kenn Wöerter meh! Ich mach dir Spiritüssitzunge, bis d'ganz Menage abbrännt, drum saa ich dir
          Knüppelüj, wänn ich die zwei noch emol in minere Hüshaltung antriff, no brüchsch nitt ze saue
          Gott-strof-mi — denn no 
          <stage>(holt mit dem Teppichklopfer zum Schlag aus).</stage>
          </p>
        </sp>
        <pb n="16"/>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(f. s.)</stage>
          <p>Jetz schlaat's in! 
          <stage>(hält sich fest am Schemel).</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Liewi Urschel, nitt schlaue — nit schlaue.</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Du weisch jetz dini Ordre! Naan, eine so in Verruf ze bringe — ich mues e Bris nämme, ass ich mich
          widder calmiere due vun dere Uffrejung. Wo isch denn mini Schnupfdüwaksbüechs?</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(f. s)</stage>
          <p>Jetz kumme d'Maiatzle. 
          <stage>(laut)</stage>Meischtere, dort steht se, ich sieh se vun do — Meischter, d'Schueh sinn
          ferdi.</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Ah, do isch se jo — ich mues als hin un widder e Bries nämme 
          <stage>(nimmt eine Prise, schreit erschreckt auf, wirft die Büchse fort. Charlot verschwindet d. d.
          M.)</stage>Uh — was isch in dem Bries, ebs krawlich's, es schückert mi ganz!</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(schaut nach)</stage>
          <p>Zwei Maikäfer sinn's.</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Diss isch kenn anderer, wie dr Charlot gsinn, wart, Bürschtel! — gäll er isch schun durich d'Latte?
          Was mich der Bue verzüernt. Awer natirli, wenn dr Meischter nix isch, was soll no dr Lehrbüe erscht
          sinn. Oh, der Wackes, der isch au e Nauel an mim Dotebaum. 
          <stage>(hebt die Büchse auf).</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(f. s.)</stage>
          <p>Ich mues mache, ass ich furt kumm, s'Buech hole. 
          <stage>(laut)</stage>Frau, ich tra die Schueh furt zum Herr Dokter Schlänzer, do gitt's s'Geld glich. 
          <stage>(Wickelt die Schuhe in ein schwarzes Tuch.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Ursehel:</speaker>
          <p>Awer ich will's Geld sähn un glich heime, nitt inkehrt.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Jaja, Urschel, uf dr Centime bekummsch's Adjeh! 
          <stage>(a. M.).</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Ich will gehn, d'Millich hole un Schnupfdüwack, ich mues e Bries hann. 
          <stage>(a. r.).</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>7. Auftritt.</head>
        <stage>Charlot.</stage>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(streckt den Kopf durch d. M.)</stage>
          <p>D'Luft isch widder süfer. D'Meischtere geht furt Millich hole. Ich bin zitter in dr Küeche gsinn un
          hab Dampf- 
          <pb n="17"/>nüdle gstücht im Küechekänschterle un hab d'Katz nin gsperrt, no meint mr d'Katz hett se
          gfrässe. Höhöhöhö! Ich hab Kohldampf, zitter dene Middaa isch schun lang 
          <stage>(nimmt eine Dampfnudel aus dem Sack und isst)</stage>Aah, sinn die fein — Mensch — Maier! Die
          schmecke im Charlot. So Schuehpächeslehrbue isch halt kaan Läwe, bin ich froh, wenn i üssgelehrt hab.
          No hänk ich der Schuehpäches an de Nauel un geh an de Kines un wurr Kinoschauspieler, no spiel ich als
          so gelungeni Rolle wie dr Charlot — no wurr ich dr Charlot un üwerall hängt als derno min Portrait mit
          grosse Buechstawe drunter: "Charlot, der König des Kino!" — Mensch — Maier! 
          <stage>(greift in die Tasche)</stage>Diss isch's s'lescht Dampfnüdel. 
          <stage>(isst)</stage>Jaa, ich hab Talent. Ihr sotte mich emol sähne wenn ich als Kino spiel im Hoft bi
          uns, mini Kamerade lache sich als halwer krumm so gelunge mach ich diss. Warte, ich spiel ejch emol ebs
          vor, s'nejschte Stüeckel vun mir, es heisst: "Le premier Cygarette" oder "Ojeeh, ich bekumm Büchweh."
          Attention! 
          <stage>(stellt einen Stuhl vor den Tisch in d. M.)</stage>Also e Kneckes hett e Cigarettel gfunde 
          <stage>(nimmt die Cigarette vom Schmätterle, zündet sie an und raucht mit spitzem Munde wie ein Junge,
          welcher zum ersten Male raucht)</stage>Er zünd't's an un raucht ganz vergnüejt aan Zugg noch-em andere.
          
          <stage>(er raucht nun, alles mit grossen Gesten begleitend — nimmt einen langen Zug, blässt den Rauch
          gravitätisch aus, immer grosses Vergnügen zeigend und ohne zu sprechen, alles pantomimisch, — er nimmt
          wieder einen grossen Zug, hält plötzlich inne, betrachtet argwöhnisch die Cigarette, lacht aber dann
          und raucht weiter. Plötzlich dasselbe Spiel wie vorher, verzieht das Gesicht schmerzhaft, greift an den
          Leib, schüttelt den Kopf, lacht und raucht weiter. Er ist ganz entzückt, plötzlich greift er mit beiden
          Händen an den Leib, verzieht das Gesicht, zieht die Beine schmerzhaft in die Höhe, wirft die Cigarette
          fort, hält sich den Leib und läuft durch d. M. a.)</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="18"/>
      <div type="scene">
        <head>8. Auftritt.</head>
        <stage>Urschel.</stage>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <stage>(d. d. M.)</stage>
          <p>Achtung, d'Millich — dü Lüsangel, jetz hett i noch ball de Hafe keje lonn, so hett der mich
          verschreckt — Charlot! 
          <stage>(ruft laut)</stage>Charlot — ja do — Oh, diss isch noch e Nauel an mim Dotebaum. Na awer so wie
          der se dissmol bekummt, so hett-r se noch nie bekumme — Ich will jetz in d'Küeche s'Znachtässe rischte
          denn dr Knüppe wurd au glich kumme un no mues er mr dr Charlot so versohle, awer doppelsohle, ass-r
          nimi sitze un nimi leje kann, der Erzmalefixmilldebibbnundebuckels — oh ich weiss kenn Name meh füer
          dene — — — Dejfel! 
          <stage>(a. r.)</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>9. Auftritt.</head>
        <stage>Charlot.</stage>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(steckt den Kopf zur Tür M. herein)</stage>
          <p>Isch's g'hier? Ähä s'isch nieme do! 
          <stage>(kommt herein)</stage>Jetz was saue-nr? Haw i nitt gelunge gspielt, hä? — Wo | isch denn
          d'Meischtere? Ich will emol lüeje. 
          <stage>(schaut r.)</stage>Aaaha, do sitz se in dr Küeche un schält Grummbeere. Na, no kann mr noch e
          bissel Kino spiele. Warte jetz hol ich miner Kamerad dr Charlot Nummero Zwei. 
          <stage>(Holt von links eine Puppe, welche genau so aussieht wie Charlot, dieselbe hat einen Hut, sog.
          Schweller auf)</stage>Voilà, Messieurs-Dames: Charlot Nummero Zwei! 
          <stage>(spricht mit der Puppe)</stage>Mach dini Révérence 
          <stage>(verneigt die Puppe gegen das Publikum)</stage>Es kommt zum Vortrag "Charlot "Eins" un Charlot
          "Zwei"! 
          <stage>(singt):</stage>
            <lg>
              <head>1.</head>
              <l>"Ich bin dr Charlot Nummero Eins. Zwiwele ...</l>
              <l>Diss isch dr Charlot Nummero Zwei. Zwiwele ...</l>
              <l>Ob Charlot Eins oder Charlot Zwei, Zwiwele . . .</l>
              <l>Sinn mir doch nur Einerlei. Refrain.</l>
            </lg>
            <pb n="19"/>
            <lg>
              <head>2.</head>
              <l>Charlot Zwei isch nur e Bubb, Zwiwele...</l>
              <l>Er isst kein Fleisch un au keine Supp, Zwiwele...</l>
              <l>Doch kann er danze hochmodern. Zwiwele . . .</l>
              <l>Drum haw ich ihne au so gern. Refrain.</l>
            </lg>
            <stage>(Melodie: Ich bin der Doktor Eisenbart.)</stage>
            <stage>(Den Refrain spielt die Musik zweimal. Charlot tanzt mit seiner Puppe komisch auf der Bühne
          herum, dann hört man draussen die Meisterin aufschreien und eine Katze miauen.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(hält inne mit tanzen)</stage>
          <p>Was isch diss? Aha, d'Meischtere hett d'Katz im Känschterle gfunde. Jetz gitt's glich widder e
          Dunderwetter — Sie wurd jetz glich kumme. Wart, diss mache mr eso, diss gitt e gelungener Farce. 
          <stage>(setzt die Puppe auf den Stuhl an den Tisch)</stage>So — diss bin jetz ich. Armer Charlottel
          "Zwei" — jetz griejsch Schmier. Derfsch ebs liede füer mich, griejsch au e Schmutz. 
          <stage>(küsst die Puppe)</stage>Salü Charlottel! Ich geh jetz un setz mich unter zelle Disch un
          schpannief was jetz kummt. 
          <stage>(setzt sich unter den kl. Tisch r. dem Publikum gut sichtbar)</stage>Aha, ich höer se schun!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>10. Auftritt.</head>
        <stage>Urschel, Charlot.</stage>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <stage>(hört man draussen raisonieren, kommt dann herein v. r.)</stage>
          <p>Diss isch doch zeviel was zeviel isch — un diss isch zeviel! Dampfnüdle hett-r gässe un hett d'Katz
          ins Känschterle gsperrt. Ich saa jo — ich sterb noch vor Ärjer, dr Charlot isch e Nauel an mim Dotebaum
          — naan so ebs isch doch noch nitt do gsinn in dr Weltgschicht, diss isch noch ärjer wie Sodoma un
          Gagumera. Wenn ich jo dene Charlot unter d'Händ bekumm — no —</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Ähä!</p>
        </sp>
        <pb n="20"/>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Wer redd denn do? 
          <stage>(schaut herum)</stage>Do sitzt jo dr fräch Spatz am Disch un macht "ähä", Wart jetz mach ich
          emol "ähä". Numme sitze gebliewe un nitt üssgerisse. 
          <stage>(nimmt den Teppichklopfer und schlägt der Puppe damit auf den Hut.)</stage>So, dü Galeesome, dü
          Dieb, dü Katzemoller. Dampfnüdelstücher — So, jetz hesch se emol bekumme, awer diss isch erscht dr
          Anfang, jetz gitt's dr Rescht füer d'Maikäfer.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Ähä!</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>So e Frächheit, 
          <stage>(haut noch einige Male auf den Hut, welcher der Puppe in den Kopf hinein fällt.)</stage>So un
          jetz marsch los in's Bett, ohne Znachtässe. Stehsch ball uff?</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Ähä!</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Soll ich dir Füess mache oder geh'sch in Gutem?</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Ich kann nitt. 
          <stage>(jammert)</stage>Oh-oh-oh--oh!</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Was hesch denn, hesch denn arich weh?</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Ähä!</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Charlot — steh doch uff — Dü bisch awer au so e böeser Bue un stellsch alles an. Alle steh uff. 
          <stage>(ängstlich)</stage>Der mückst sich jo nitt — am End haw ich-em ebs verletzt. Charlottel 
          <stage>(streichelt die Puppe am Rücken)</stage>Charlottel, läbsch noch?</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Ähä!</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Bisch dot ?</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Ähä!</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Jerum, jerum — dü bisch awer au so e ungarschticher Bue, mr muess dir jo als Schläj gänn. Kumm ich
          will dr Luft mache, mach de Hut erunter — 
          <stage>(will den Hut abnehmen, der ganze Kopf geht aber mit. Der Kopf ist eine sog.
          Dirlipse.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <stage>(lässt einen Schrei aus, wirft den Kopf in die Ecke und sinkt in einen Stuhl)</stage>
          <p>Helfe, helfe! Gschpänschter, Häxe, Geister, 
          <stage>(ruft)</stage>Knüppelüj, Knüppe — oh ich kann nimm — Lüj !!</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="21"/>
      <div type="scene">
        <head>11. Auftritt.</head>
        <stage>Urschel, Charlot, Knüppe.</stage>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(d. d. M.)</stage>
          <p>Was isch denn Frau — liewi Urschel redd?</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <stage>(ganz schwach)</stage>
          <p>Ooooh! Do lüej am Disch, ich hab gemeint es isch dr Charlot — er isch verhäxt.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(geht ängstlich zurück)</stage>
          <p>Ver-hä-häxt! — Ja liewi Urschel, es gitt Sache zwische Himmel un Erd wie mir kenn Ahnung dervun
          hänn.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Ähä!</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(meint Urschel hat gesprochen)</stage>
          <p>Was saasch Frau?</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Ich hab doch nix gsaat, ich bring jo kenn Wort erüss vor Schwäche.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(geht ängstlich näher)</stage>
          <p>Dem fählt jo dr Kopf.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Ahä!</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Was maansch Frau?</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <stage>(brüllt)</stage>
          <p>Loss mich doch emol mit Fridde — ich hab jo nix gsaat, hörsch denn nitt ass ich kenn Wort erüss
          bring vor Schräcke.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Doch mr höert's — awer ich hab grad gemeint dü hesch Ähä gemacht. 
          <stage>(betrachtet die Puppe genauer)</stage>Diss isch jo e üssgstopfti Bubb, wie grad so üssieht wie
          dr Charlot un vor dere Bubb hesch dü Angscht ghett, Urschel?</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Was isch's, e Bubb! Jerum, jerum, was stellt dr Charlot alles an — er muess mr zuem Hüss nüss oder
          dü fliehsch nüss, so mach i nimi witterscht — der isch jo e Nauel an mim Dotebaum.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Jetzt bin i au noch e Nauel!</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Was hesch widder ze brummle, dü alter Pfohl. Naan was macht der Mann mich redde, ich muess mich
          verzüerne! 
          <stage>(wirft die Puppe nach Knüppe.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(f. s.)</stage>
          <p>Armer Charlottel !</p>
        </sp>
        <pb n="22"/>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(wirft die Puppe 1. hinaus)</stage>
          <p>Sej doch nitt so uffgerejt — rejt dich doch widder ab, ich mach jo alles was de witt han. Ah, ass
          ich d'Redd nitt vergäss, dü sollsch's zue dr Mamselle Bergall kumme anbrowiere, awer glich — sie hett
          mir's vori gsaat.</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Na ze will ich glich gehn. — In dr Küeche isch 's Ässe gerischt — ich hab kenn Hunger meh, ich drink
          noch e bissel Kaffi wenn i kumm un dr Charlot glich nuff ins Bett, ohne Znachtässe.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(f. s.)</stage>
          <p>O jerum!</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Ich geh jetz — ich geh durich d'Küeche. — Ah, wie hesch au s' Geld vun de Schueh?</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Grad haw ich dr's welle gänn — do liewi Frau, 6 Franke — un dü brüchsch nitt so glich heim ze kumme,
          wenn de e bissel babble witt, ich bsorri alles, gäll Frau?</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>S'isch rächt Knüppelüj. — Ich hab doch viel mit-ere ze redde mit dr Mamselle Bergall üewer dene Fall
          vun dr Hochzitt vum Gluckser Salome un no weiss i noch ebs vun dr Madame Kräjer ihrem Mann, na ich geh
          jetz. 
          <stage>(a. r.)</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>12. Auftritt.</head>
        <stage>Knüppe, Charlot.</stage>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Gottlowedank ass se los isch. 
          <stage>(glücklich)</stage>Ich hab's Buech bekumme, ich hab's versteckelt unter dr Kellerstäj. Jetz
          kenne mir e spiritistischi Sitzung mache un mit em Geischt vun unserem verstorwene Friend Quätschel in
          Verbindung trätte. Ich bin ganz uffgerejt — wenn's numme glüeckt? O ja, dr Monsieur Millichsupp hett's
          gsaat, wenn mr's genau mache wie's im Buech steht. Ich will au im Lastique un Schmätterle ruefe no
          fange mr glich an. 
          <stage>(im Abgehen)</stage>Es isch doch so e wunderbar's Emfinde mit Geister in Berührung zu kumme. 
          <stage>(a. d. d. M.)</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="23"/>
      <div type="scene">
        <head>13. Auftritt.</head>
        <stage>Charlot.</stage>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(kommt unter dem Tisch hervor)</stage>
          <p>Hahaha, Höhöhöhöhö! Hihihihihi!! Jetz muess ich erscht emol lache, diss soll nitt gelunge sinn
          gsinn, Mensch, Maier! Wie d'Meischtere als mim Charlottel de Äpfel getroffe hett. 
          <stage>(sitzt auf einen Stuhl und lacht mit komischen Gebärden).</stage>Awer jetz kummt s'nättscht, dr
          Meischter will do hinne in dere Stubb e Spiritüssitzung abhalte un will mit-em Geischt vum Quätschel
          redde — Ah, do hinne soll gspückt wäre — na warte, ich will au mitspücke, dr Charlot kann alles,
          Mensch, Maier! Was kennt mr do los lonn? 
          <stage>(sucht in den Taschen)</stage>E Messer — e Lädel — ah, do isch Juckpulver drinne, diss haw ich
          bim Drogischt kauft. Was kennt mr do mit anstelle? — Ich höer se kumme. Ich geh widder unter de Disch,
          ich wurr die Sach schun schmisse — ich dr "Charlot, der König des Kino!" Mensch — Maier! 
          <stage>(setzt sich wieder unter den Tisch, r.)</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>14. Auftritt.</head>
        <stage>Knüppe, Charlot, Schmätterle, Lastique.</stage>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(d. d. M. mit Lastique und Schmätterle)</stage>
          <p>Kumme numme erin, mini Frau isch furt, s'isch nieme do hinne, wie mir drej. 
          <stage>(hat das Buch in der Hand.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(f. s.)</stage>
          <p>Un dr Charlot!</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <stage>(ängstlich)</stage>
          <p>Isch die gueti Madame ne pas ici?</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Nein, sie isch furt un kummt soball nitt retür.</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Isch's au sicher ass se nitt kummt allwill ich do bin, denn ich möcht nitt hann, ass se uff mim
          Bueckel Grossdrumm dät schlaue.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Ruehj ihr Friend! Meine ihr ich dät do e Sitzung abhalte wänn's nitt ganz ghier wär! Mini Frau isch
          bi dr Nähjere un kummt vor zwei Stund 
          <pb n="24"/>nitt. Nieme wurd uns jetz stöere wenn mir mit de Geischter redde welle — Friend, ich hab's
          Buech — s'Buech wie uns Gewalt in d'Hand gitt d'Geischter ze banne un se unserm Wille ze unterwerfe. 
          <stage>(liest im Buch)</stage>"Der Spiritismus" vun Professor Giggax. Do steht jetz: Zue-re Sitzung un
          Geischterbeschwörung mues mr e Tisch mit-eme schwarze Tuech bedecke. Do isch eins 
          <stage>(nimmt das schwarze Schustertuch aus der Tasche und legt es auf den Tisch).</stage>Jetz noch
          zwei Kerze, in dr Küeche sinn. 
          <stage>(a. r.)</stage>D'Frau hett se am letschte Generalstreik kauft.</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Ich hab doch un peu Angscht, ich hab schun Schwitz uff dr tête.</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Es isch mir au so dumm im Lieb — hätt ich numme s'Piston mitgenumme, no kennt ich glich Alarm blose
          wänn's gfährli wurd.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Ähä !</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle #lastique">
          <speaker>Schmätterle, Lastique:</speaker>
          <p>| 
          <stage>(fahren erschrocken herum)</stage>Wer hett do "Ahä" gemacht?</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(kommt mit zwei Kerzen)</stage>
          <p>So, do sinn die zwei Bougie — glich angezunde — wo sinn Schwäwes?</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Nix Schwäwes — do ich hab e Briquet. 
          <stage>(nimmt sein Feuerzeug heraus).</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Mer welle jo ken Fier mache — kenn Bricketl, Schwäwehöelzle, Allumette!</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Do isch jo e Fiermackser e Mécanique de feu. 
          <stage>(zündet die Kerzen an.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Jetz müen mr alli drej näwenand sitze, so steht's do im Buech, s'Gsicht geje Sunneuntergang — diss
          isch — voilà ich hab's, do nüss müen mr lüeje 
          <stage>(stellt drei Stühle hinter den Tisch M., so dass alle gegen das Publikum schauen).</stage>Jetz
          setze mir uns. 
          <stage>(Sie nehmen am Tische Platz)</stage>— Kenn Kopfbedeckung derfe mr uffhann — so — Jetz sitze ganz
          stille un kenn Wort redde wie nitt notwendi isch.</p>
        </sp>
        <pb n="25"/>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(laut)</stage>
          <p>Ähä!</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Psssst — ihr selle nitt redde.</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Ich nix gemacht ähä, do Monsieur Schmätterle.</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>S'isch doch nitt wohr, kenn Ton haw i vun mr gänn.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Allons, allons — wie ihr nitt stille sinn, hew i d'Sitzung uff. 
          <stage>(ganz geheimnisvoll).</stage>Ich gspier schun d'Nähde vun de Geischter, e Schücker durichrieselt
          mine Köerper vum Kopf bis in' der grosse Zeh. Ich rieder vor Spannung was wäre d'nächschte Minüte jetz
          füer Geheimnisse offebare un ihr müen ganz in dr Stimmung bliewe un de feschte Glauwe an d'Geischter
          hann, sunscht erschiene se nitt. Ich fröj ejch jetzt, gänn mir lütt un dittli Antwort: "Glauwe Se
          fescht un mit üwerzejtem Härze an d'Geischter?</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Ahä !</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(schlägt wütend auf das Buch)</stage>
          <p>Sapristi, mache doch ken Viehheite, isch diss e Antwort, "Ähä"! Ihr sinn doch kenn Buewe.</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Ich hab noch gar nix gsaat, gsaat — do, es isch dr Lastique.</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Non, non, nix ich parler ähä — Sie, sie, Monsieur Schmätterle.</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <stage>(aufstehend)</stage>
          <p>Saue sie diss nimmi, sunscht hau ich sie zuem e Origelmann.</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <stage>(wütend)</stage>
          <p>Wie kumme sie mir devant, mille des gratteaus.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(abwehrend)</stage>
          <p>Ihr liewi Friend seje doch verständi, sunscht kenne mir jo kenn Sitzung mache. Ich bitt ejch sinn
          ruehj. Also mr gehn jetz wittersch. 
          <stage>(liest im Buch)</stage>D'Händ krizwies uewer d'Bruscht gelajt — munke drejmol mit-em Kopf. 
          <stage>(alle drei tun es).</stage>So — jetz wittersch — mr müen d'Stirn uff de Disch laje un drejmol e
          Gsetzel saue wie do steht — warte ich läs-es vor: 
          <pb n="26"/>
            <lg>
              <l>"Gälrüewesaft un Wiedegrund,</l>
              <l>Düdelsack, e Stück vum Hund,</l>
              <l>Fleddermüs un Mondeschien,</l>
              <l>Drejmol drej isch ungrad nien.</l>
              <l>Güeter Geischt kumm un erschien !"</l>
            </lg>So laje de Kopf, diss heist d'Stirn uff's Dischplatt un saue diss drej mol. 
          <stage>(Alle drei tun es.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(f. s.)</stage>
          <p>Die sinn jo mabull. Do kennt s'Juckpulver helfe.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Fange mr an! 
          <stage>(Sie sagen den Spruch langsam mit tiefer Stimme her, während dessen kommt Charlot vor, geht
          hinter sie und streut jedem Juckpulver auf die Glatze, dann geht er wieder in sein Versteck, indem er
          vergnügt lacht. — Bei dem dritten Mal hersagen kommt einer nach dem andern mit dem Arm in die Höhe und
          kratzt sich mit dem Zeigefinger auf der Glatze.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Mericke-nr noch nix? Wie stille ass-es isch, mr gspiert schun d'Nähde vun de Geischter gälle?</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Ich schun gspier uff der tête, so gribbeli-grabbeli.</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Mich bisst's eso uff-em Kopf.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Mich au. 
          <stage>(alle drei kratzen)</stage>Awer diss muen d'Geischter sinn wie um uns erumschwäwe.</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Wenn diss eso bisst no solle se glich zuem Deifel schwäwe.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(kann sich vor lachen nicht mehr halten, lacht laut)</stage>
          <p>Höhöhöhöhö!</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Scht — welle ihr nitt lache, diss kann unser Dot sinn — wenn mr d'Geischter verzüerne. — Diss sell
          nitt bisse, e Nuntebuckel — 
          <stage>(kratzen wie verrückt)</stage>Awer lonn mr bisse was bisst — bisse mr dergeje un bisse d'Zähn
          zamme. Jetz kummt d' Hauptsach! Do steht's im Buech, also gänn acht — Setze ejch grad wie e Stock,
          d'Aue geje de Himmel un d'Händ in d'Höh — —</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>E Moment — ich will zerscht noch emol kratze.</p>
        </sp>
        <pb n="27"/>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>O mini pauvre tête, ich sott kratze mit e Bürschtwurzel.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Herrschaft, noch emol, schäme ejch, nitt emol so viel kenne ihr üsshalte! 
          <stage>(kratzt sich mit beiden Händen).</stage>Also jetz isch genuej, diss müen mr verschmerze kenne. 
          <stage>(Steht auf, hält die Arme in die Höhe, ebenso die andern und spricht in beschwörendem
          Tone)</stage>"Dü Geischt, wo schwebt do in dr Luft, wie zittert, ringelt sich do nuff. Geischt vum
          Schakob Qüätschel, bisch du do hinne? Ich bschwör dich jetz — do ze erschinne."</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>15. Auftritt.</head>
        <stage>Charlot, Knüppe, Schmätterle, Lastique, Kaminfeger.</stage>
        <sp who="#e_kaminfajer">
          <speaker>Kaminfeger:</speaker>
          <stage>(kommt durch d. M., geht ganz vor l.)</stage>
          <p>Was Deifels?!</p>
          <stage>(Lastique un Schmätterle schlüpfen unter den Tisch.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Wer bisch dü, ich fröj dich, redd!</p>
        </sp>
        <sp who="#e_kaminfajer">
          <speaker>Kaminfeger:</speaker>
          <p>Ich? Ich bin dr Kaminfäjer — morje früehj am acht wurd's Kamin gebutzt. Guet Nacht! 
          <stage>(f. s.)</stage>Ich glaub, die hann e Fummel. 
          <stage>(ab d. d. M.)</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>16. Auftritt.</head>
        <stage>Knüppe, Charlot, Schmätterle, Lastique.</stage>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(f. s.)</stage>
          <p>Jetz haw i ball sälwer Angscht bekumme.</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <stage>(kommt unter dem Tisch hervor)</stage>
          <p>Oh hab ich bekumme e grosser Verschrocke von dem schwarze Fäjer de cheminée.</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Awer liewer e Ochs Piston lehre blose.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Jetz kenn Plän gemacht. Ihr brüche doch kenn Ängschte ze hann, e Geischt macht doch eim nix. — Ihr
          sinn doch Männer. — Der Kaminfäjer hett jetzt alles verdorwe, jetz müen mr noch emol die Bschwöerung
          mache, mr derfe uns d'Muehj nitt verdriese lonn. — Awer jetz will i Düer bschliese, 
          <pb n="28"/>diss hann mr vergesse. Alle ze mache d'Händ widder in d'Höeh, d'Aue geje de Himmel, ich
          will dr Geischt vun unserm Friend noch emol bschwöere, ich gspier's in mir, es glückt uns hitt Owe! 
          <stage>(sagt den Spruch wieder her):</stage>
            <lg>
              <l>"Gälrüewesaft un Wiedegrund,</l>
              <l>Düdelsack, e Stück vum Hund,</l>
              <l>Fleddermüs un Mondeschien,</l>
              <l>Drejmol drej isch ungrad nien.</l>
              <l>Güeter Geischt kumm un erschien !"</l>
            </lg>Dü Geischt, wo schwebt do in dr Luft, wie zittert, ringelt sich do nuff, Geischt vum Quätschel —
          bisch dü do hinne?</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(laut)</stage>
          <p>Ähä! 
          <stage>(Alle drei fahren zusammen).</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Friend — hann-er ghöert?! S'isch dr Quätschel, es isch sinni Stimm.</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Ich tröj kümm ze schnüfe.</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Er hett gemacht ähä.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Ich ruehj nitt — er mues uns erschinne, mr hann sinne Geischt do hinne. — Dü, Geischt vum Quätschel,
          gieb e Zeiche — min Wille duet dich zwinge, dü muesch!</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(f. s.)</stage>
          <p>Wart, ejch due ich spücke, 
          <stage>(klopft drei Mal an den Tisch, unter welchem er sitzt)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Entrez, Monsieur Geischt!</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(entzückt)</stage>
          <p>Er hett e Zeiche gänn, er will erschinne. 
          <stage>(liest im Buch — die beiden andern halten die Arme in die Höhe).</stage>
            <lg>
              <l>"Geischterfüerscht,</l>
              <l>Entechrischt,</l>
              <l>Häxebäse,</l>
              <l>Seelewäse,</l>
              <l>Gspänschterheer,</l>
              <l>Do muesch her,</l>
              <l>Geischt, bisch do hinne?</l>
              <l>Ze due erschinne!"</l>
            </lg>
            <stage>(mit lauter Stimme)</stage>Ze due erschinne!! 
          <stage>(alle drei rufen)</stage>Ze due erschinne!</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="29"/>
      <div type="scene">
        <head>17. Auftritt.</head>
        <stage>Charlot, Knüppe, Lastique, Schmätterle, Urschel.</stage>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <stage>(kommt von r. aus der Küche)</stage>
          <p>Do bin i!</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel #schmatterle #lastique">
          <speaker>Alle drej:</speaker>
          <p>O jeeh! 
          <stage>(können vor Schreck nicht aufstehen.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Diss isch kenn lätzer Geischt — jetzt spückt's erscht!</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Ich hab mir's doch halwer gedänkt, ass die widder do sinn — un was sieh ich do? Bougie brenne? Ah do
          wurd Spiritüs gemacht — ah, do wurd gspückelt! Awer jetzt spückt's au. — Ah, ihr hann gemeint, will ich
          furt bin, köenne ihr widder erin kumme? Isch diss de Respekt, wie ihr vor mir hann?</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Ich kann vor Schrecke uff kein Baan stehn!</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Wenn ich nur wär e Geist, mille des gratteaus!</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Wart, Knüppelüj, dü hesch mich zue dr Nähjere gschickt, un die isch gar nitt d'heime gsinn, dü
          Löjebittel. Un hinter mim Rüecke wurd in minere Menage so Hanswurschteldings gemacht? Awer so isch's,
          wenn mr ze guet isch — du Knüppelüj, verdiensch gar kenn so Frau, wie ich eini bin — dü, dü bisch noch
          e Nauel an mim Dotebaum. 
          <stage>(Holt den Teppichklopfer).</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(f. s.)</stage>
          <p>Widder e Naul! — Wart, jetz mach ich e Geischt.</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Un jetz nüss, ihr Spiritüsbrüeder, sunsch mach ich ejch Fier unter d'Hose. 
          <stage>(will auf sie los hauen, Schmätterle und Lastique springen auf. Charlot kommt in dem Moment
          unter dem Tisch hervor, der Tisch fällt um. Er hat die weisse Tischdecke um sich, über den Kopf
          geschlagen, hält die Decke mit den übereinander geschlagenen Armen fest, geht einige Schritte gegen d.
          M., die andern ziehen sich ganz r. hinüber und schreien: E Gspänscht, e Gspänscht!)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(mit hohler Stimme)</stage>
          <p>Halt! Im Namme vun de Geischter! Jetz bin ich do Meischter!</p>
        </sp>
        <pb n="30"/>
        <sp who="#knuppe #lastique #schmatterle #urschel">
          <speaker>Alle:</speaker>
          <stage>(knien r. nieder, vor Angst fangen sie an zu sagen)</stage>
          <p>"Gälruewesaft un Wiedegrund u.s.w."</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Ruehj — un höere jetzt was ich saa: Ihr, Meischter Knüppe un Lastique un Schmätterle verspreche do
          vor mir, dass ihr d'Geischter vun de Verstorwene ruehje lonn, denn, wenn ihr d'Geischter verzürne, ze
          isch diss ejer Dot — wenn nitt noch meh!</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(zitternd)</stage>
          <p>Hochverehrter Herr Geischt, so wohr, wie ich do steh, ich will kenn Geischt meh anruefe!</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Ich due min Läwe nimi spücke, spücke.</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Monsieur spectre, ich will nix meh wisse vun Spiritist — erbarme dich unser!</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Ze schwöere's!</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique #schmatterle #knuppe">
          <speaker>Alle drei:</speaker>
          <stage>(weinend)</stage>
          <p>Mir schwöere!</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <stage>(zu Knüppe)</stage>
          <p>So isch's rächt. Der dressiert di!</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Stille! — Jetz kummt's an ejch! — —</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Liewer Herr Heisch-wie-de-witt, ich bin e gueti Seel, un hab noch kenn Wurm beleidigt.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Stille!</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Ja!</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Ihr muen do vor mir verspreche — —</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Ich versprech alles!</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Stille — wenn ihr noch e Wort redde, ze mues ejch d'Häxemueter pfätze!</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <stage>(jammernd)</stage>
          <p>Nur diss nitt.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Stille — zuem letschte Mol jetz! — Verspreche-n-ihr geje ejere Mann, andersch ze wäre, ihne nie meh
          ze chikaniere, noch ze schlaue.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <stage>(z. Publik.)</stage>
          <p>Der Geischt hett Verstand!</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Ich versprech alles.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Noch ebs! Verspreche-n-ihr, jede Wuch drejmol un alle Sunndaa einmol Dampfnüdle ze mache un de
          Charlot so lang ässe ze lonn, wie er Luscht hett?</p>
        </sp>
        <pb n="31"/>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Ich schwöer's mit zwei Händ. Er soll ässe, bis er nimi kann un noch zwei meh.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>Guet, ihr hann's gschwore. Jetz schwöere noch alli, dass ihr de Charlot nitt anrühere un ihm nix
          nochtraue wäje dene Stöess, wie er ejch hett losgelonn.</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe #lastique #schmatterle #urschel">
          <speaker>Alle:</speaker>
          <p>Mr schwöere's! Awer jetz gehn!</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <p>So — un wenn ihr nitt halte, was ihr gschwore 
          <stage>(mit drohender Stimme)</stage>"Wehe, wehe, wehe!!!" 
          <stage>(Knüppe, Urschel, Schmätterle, Lastique vor Angst zitternd, halten die Hände bittend in die
          Höhe.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe">
          <speaker>Knüppe:</speaker>
          <p>Nix mache! nix mache!</p>
        </sp>
        <sp who="#urschel">
          <speaker>Urschel:</speaker>
          <p>Oh, min Härz, min Härz!</p>
        </sp>
        <sp who="#schmatterle">
          <speaker>Schmätterle:</speaker>
          <p>Ich blos ejch d'schöenscht Müsik.</p>
        </sp>
        <sp who="#lastique">
          <speaker>Lastique:</speaker>
          <p>Erbarme dich unser!</p>
        </sp>
        <sp who="#charlot">
          <speaker>Charlot:</speaker>
          <stage>(mit natürlicher Stimme)</stage>
          <p>Mensch, Maier! 
          <stage>(wirft das Tuch ab, mit gravitätischer Haltung)</stage>"Charlot, der König des Kino!"</p>
        </sp>
        <sp who="#knuppe #lastique #schmatterle #urschel">
          <speaker>Alle</speaker>
          <stage>(erstaunt):</stage>
          <p>Dr Charlot!?</p>
        </sp>
        <stage>Vorhang rasch ab.</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
