<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../../css/tei-drama.css"?>
<TEI xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">D’r poetisch Oscar</title>
        <title type="sub">Einakter vun Marie Hart. Nej bearweit vun E. Deck, Regisseur vom Els. Theater in
        Hawenau.</title>
        <author key="wikidata:Q1897363 bnf:12678653">Marie Hart</author>
        <respStmt>
          <name>Delphine Bernhard</name>
          <resp>OCR &amp; its correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Pablo Ruiz</name>
          <resp>TEI encoding</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LiLPa - Université de Strasbourg</publisher>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC BY 2.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q91900355</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Numistral</name>
          <idno type="URL">https://www.numistral.fr/ark:/12148/bpt6k9109761z</idno>
          <bibl type="originalSource">
            <author key="wikidata:Q1897363 bnf:12678653">Marie Hart</author>
            <title type="main">D’r poetisch Oscar</title>
            <title type="sub">Einakter vun Marie Hart. Nej bearweit vun E. Deck, Regisseur vom Els. Theater in
            Hawenau.</title>
            <publisher>Edition de théâtre et de musique L. Jaggi-Reiss, Gundershoffen (Bas-Rhin)</publisher>
            <date type="print" when="1937">1937</date>
            <date type="written" />
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="madame_schweberle" sex="FEMALE">
            <persName>Madame Schweberle</persName>
          </person>
          <person xml:id="oscar" sex="MALE">
            <persName>Oscar</persName>
          </person>
          <person xml:id="madame_lewermann" sex="FEMALE">
            <persName>Madame Lewermann</persName>
          </person>
          <person xml:id="suzanne" sex="FEMALE">
            <persName>Suzanne</persName>
          </person>
          <person xml:id="jean_brey" sex="MALE">
            <persName>Jean Brey</persName>
          </person>
          <person xml:id="schakob" sex="MALE">
            <persName>Schakob</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#madame_schweberle" passive="#oscar" />
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem corresp="#madame_schweberle">
          <role>
            <persName>Madame Schweberle</persName>
          </role>
        </castItem>
        <castItem corresp="#oscar">
        <role>
          <persName>Oscar</persName>
        </role>, 
        <roleDesc>ihr Sohn, Kaufmann, 28 Johr</roleDesc>.</castItem>
        <castItem corresp="#madame_lewermann">
        <role>
          <persName>Madame Lewermann</persName>
        </role>, 
        <roleDesc>veuve, 38 Johr</roleDesc>.</castItem>
        <castItem corresp="#suzanne">
        <role>
          <persName>Suzanne</persName>
        </role>, 
        <roleDesc>ihri Nièce, 20 Johr</roleDesc>.</castItem>
        <castItem corresp="#jean_brey">
        <role>
          <persName>Jean Brey</persName>
        </role>, 
        <roleDesc>Kaufmann, 38 Johr</roleDesc>.</castItem>
        <castItem corresp="#schakob">
        <role>
          <persName>Schakob</persName>
        </role>, 
        <roleDesc>Garçon vum Land</roleDesc>.</castItem>
      </castList>
      <set />
      <div type="front" xml:lang="ger">
        <head>Inhaltsangabe.</head>
        <p>Der Urtext stammt aus der Feder der bekannten Dichterin des « Stadtnarr », der erst vor kurzem durch
        Aufführungen des Elsässischen Theaters Hagenau, auf der Bühne und am Radio, grosse Erfolge erzielt hat
        und der auch auf dem nächstjährigen Spielplan des Elsässischen Theaters Strassburg figuriert. Der
        poetische Oskar, ein schwärmerischer Jüngling der seine meiste Zeit mit Dichten verbringt, wird von
        seiner realistischer denkenden Mutter in die Sommerfrische geführt, um dort seine Zukünftige zu finden,
        die auch durch geschickte Manipulationen in der Person der Nichte einer Freundin der Mutter, der kleinen
        Suzanne, bereit steht. Sie ist jedoch gerade das Gegenteil von Oskar und scheint zunächst viel zu
        prosaisch veranlagt, als dass sie zu diesem passen könnte. Die Tante, eine verliebte Witwe, scheint sich
        eher anpassen zu können, wird aber von der Mutter Oskars, die ihr ihr Alter vorhält, in einer köstlichen
        Szene auf die richtige Bahn zurückgeleitet. Jedoch auch sie findet ihr Glück in einem sehr materiell
        veranlagten Geschäftsmann den Suzanne als Liebhaber schroff abgewiesen hat. Ein tölpelhafter Kellner vom
        Land ist die Ursache von tollen Verwechslungen und Verwicklungen, bis sich am Ende alles zum besten
        wendet und auch Oskar und Suzanne ein glückliches Paar werden.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>SZENE 1</head>
        <stage>(Uff d’r Veranda vum e einsame Vogesehotel. Disch, Gardemöwel, hinde e Dier wo ens Hüss fiert.
        Rechts: Uesgang ins Freie.) (Madame Schweberle, Oskar.) (Madame Schweberle sitzt uff eme Stuehl un
        strickt. Oskar sitzt am Disch un schriebt.)</stage>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Bisch ball ferti, Oscar?</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Nur noch en Auesblick, Mamme. D’r letscht « Reim » zue mimm Gedicht kummt m’r nit in. 
          <stage>(Deklamiert)</stage>
          <lg>
            <l>In dem himmlischen Gefilde</l>
            <l>Schwebet Luna hoch und hehr;</l>
            <l>Königin der Sterngebilde….</l>
          </lg>Weisch dü nix, wie zue « hehr » passt?</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Hehr? Was isch denn « hehr »?</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Ei hehr isch doch hoch, erhawe, majestätisch. Kennsch denn dü dies Wort nit?</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Un wer isch denn die Lina, wie de-n-andichtsch?</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR</speaker>
          <stage>(entsetzt):</stage>
          <p>Lina, nee awer Mamme, ich red doch vun d’r Luna, dies isch jo d’r Mond. 
          <stage>(Zue Schakob, der in d’r Dier erschiene isch):</stage> Zaij, Schakob, bring m’r e schwarzer
          Kaffee uf dene Schrecke. 
          <stage>(Schakob ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Dies haw ich jetzt wieder nit gewisst, dass de Mond e su heisst. Awer Lina, oder Luna, dies isch
          g'hüpst wie g’sprunge; ich find, Oscar, es wär besser dü dätsch e mol e Gedicht üwer d’ Suzanne
          mache.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Uewer d’ Suzanne? Do käm ich schoen an; dies dät mich nit üwel üsslache; ebs unpoetischeres als d’
          Suzanne git’s üewerhaupt in d’r ganze Welt nit.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>D’ Suzanne isch e verständigs Maidel, un grad will’s ken so hochi Gedanke im Kopf het wie dü, täts
          am allerbeschte zue d’r passe. Lüej, Oscar, bim Suzanne
          <pb n="6" />wärsch dü guet uffg'hebt. Es het Vermöje, es wär e Frau for ’s G’schäft, es versteht d’
          Hüshaltung….</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Mamme, hör uf oder ich lauf furt. Red m’r denn in de Lieb vum Vermöje, un wenn m’r eini lieb het,
          denkt m’r denn dran, ob se ’n e G’schäftsfrau isch, ob se ’n ebs vun d’r Hüshaltung versteht?</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Verifer dich net, Oscar. Dass m’r in d’r Poesie an e so ebs nit denkt, dis weiss ich wohl, do tuets
          e jedi Zigienere, wenn se nur schoeni Aue het. Awer im wirikliche Läwe un wenn sich ’s um ’s Hieroote
          handelt, do muess m’r doch zuem allererschte an dies denke. Un weisch, mit’m Suzanne kännsch de grad e
          so furtläwe wie dü’s gewohnt bisch. Owets, nooch’m Nachtesse kännsch dinni Gedichtle mache, kännsch wie
          jetz e jeds Johr hie in dies Hotel kumme un e paar Wuche ganz in dinre Poesie läwe, — d’ Suzanne tät
          d’r gewiss ken Stein in de Weij leije.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Ihr verstehn mich alli mitenander nit. Was ich suech, isch e G’fährtin, e Seel, wie mit mir ringt,
          liedt un strebt, e Herz wie sich sehnt, wie suecht, un au besoin, still mit mim Herze verbluete
          kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Geh, Oscar, red kenn so schrecklichi Sache; m’r kreijt jo e Heideangscht.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Ja, Mamme, e Poet isch allewiel trürig; « Poesie ist tiefes Schmerzen ». 
          <stage>(Zuem Schakob, der in d’r Dier erschient):</stage> Kummt d’r Kaffee ball, Schakob?</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>Ei, Ihr were warte kenne 
          <stage>(ab)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Dass dü awer jetzt grad dis trürig Talent müesch han. Hättsch doch liewer ebs vun Müsik verstande un
          wärsch Compositeur wore, do wärsch doch luschtig gebliewe d’rbie.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SZENE 2</head>
        <stage type="character">Die Vorigen, Madame Lewermann.</stage>
        <stage>(Begrüssung. Oscar geht z’erscht uf un ab, d’rno furt in ’s Freie.)</stage>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Ei, leuj do, so e kurzes Mitaaschläfel han Sie g'halte. Mme Lewermann?</p>
        </sp>
        <pb n="7" />
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN</speaker>
          <stage>(gähnt):</stage>
          <p>M’r kann doch nit de ganze Daa schloofe, Am niene gehn m’r jo schun in ’s Bett, am aachte schtehn
          m’r uff, do haw ich noch em Esse gar kenn Schloof meh.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Sie ambetiere sich e bissel, nit wohr? Awer dies Läwe schlaat ne guet an. Sie wäre alle Daa jünger;
          erscht gescht bin ich g’fröjt wore wie alt as Sie sin, un wie ich g’sait hab vierzi, do…</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Achtedrissig. Bscht! Sie brüche uewerhaupt dies nit e so lütt ze sawe ich glaub, Ihr Sohn isch do
          drüsse.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>D’r Oscar hört nix, der macht e Gedicht, er het’s grad mit em Mond ze tuen. Un was ich hab saawe
          welle, — ja richtig — die Person wie mich g’fröjt het, die het g’sait, ihr Lebdaa hätt se nit gedenkt,
          dass Sie schun vierzi sin, sie het Sie for d’ ältscht Schweschter vun Ihrer Nièce g'halte.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN</speaker>
          <stage>(g’schmeichelt):</stage>
          <p>Och, was meine Sie, Mme Schweberle. In de Läde wor ich als noch Mademoiselle tituliert, un ererscht
          d’ vorig Wuch het mer minni Stundefrau verzählt, d’r Herr Summer, d’r Locataire vum erschte Stock, het
          se g’fröjt, was dies fer e jungi Mamsell isch, wie im troisième loschiert?</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Do het er doch d’ Suzanne gemeint?</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Meine Sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Ei natierlich, er word doch Sie nit meine, wenn er vun ere junge Mamsell red. Sie sin jo noch guet
          konserviert, un vun wittem halt m’r Sie au noch fuer jung, awer bilde Sie sich jo nit in, dass Sie
          met’m Suzanne konkuriere kenne, do wärte Se’n uf’m Holzweij.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Han Sie nuer kenn Angscht, Mme Schweberle, ich brüch m’r e so ebs net inzebilde; es git Männer
          genue, denne e Frau von minne Johre, vun minnere G’schtalt vun mim 
          <seg xml:lang="fre">savoir-vivre</seg> besser g'fallt als e Gänsel vun zwanzig Johr.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Awer nit zuem hieroote.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Welle Sie mich am End beleidige?</p>
        </sp>
        <pb n="8" />
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Ne, ne, Mme Lewermann, ich wott numme nit, dass Sie sich lächerlich mache.</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB</speaker>
          <stage>(im Hintergrund briehlt):</stage>
          <p>He!</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN</speaker>
          <stage>(krischt):</stage>
          <p>Uh!</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Was krische denn er e so?</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>Ei dass ar mi hört.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Wer, er?</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>Der wie euch g’hört.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Ah min Sohn, er esch jetz grad nit do, was welle’n Ihr denn mit’m?</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>Dies will i im sälwer säuje 
          <stage>(ab)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Was han mer grad geredt?</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Ich weiss nimmi ereecht.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Ich mein vum Suzanne.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Ja un vum Oscar.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Es isch doch au Ihr Wunsch, dass die zwei e Paar wäre?</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Gewiss, ich tät’s jo so gere sehn wie Sie. Awer ich muess Ihne doch saawe, d’ Suzanne het noch e
          prétendant, d’r Herr Brey; Sie kenne ne jo.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Der isch doch viel ze alt for ’s Suzanne. Awer 
          <seg xml:lang="fre">raison de plus</seg>, dass mer die Sach in Ordnung bringe. Finde Sie nit au, dass
          es gar nit vorwärts geht mit ne?</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>D’ Suzanne findt den Oscar halt zue uewerschwänglich.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Un er, d’r Oscar, findt d’ Suzanne ze nuechtere. Könnte Sen’m denn nit e Wink genn, dass es e bissel
          poetischer soll sin mit em?</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Saawe Sie doch liewer em Oscar, er soll e bissel prosaischer sin.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>D’r Oscar losst sich vun mer gar nix saawe; awer wisse Sie was? Sie könnte emol mit em rede, ich hab
          schun oft bemerikt, Sie han e grosser Influss uf ’ne. Sie könnte e bissel am stupfe, dass er sich
          ehnder decidiert.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Diss will ich gern tuen, awer ob ich ebs üssricht?</p>
        </sp>
        <pb n="9" />
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Seie Sie stille, do kummt er grad. Sie kenne glich mit’m rede, Ich geh einschtwiele nuf in mini
          Stub. Au revoir, Madame, un gueti Verrichtung.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SZENE 3</head>
        <stage type="character">Mme Lewermann, Oscar.</stage>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Na, Monsieur Oscar, han Sie Ihr Gedicht fertig?</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Nee, ich wor noch ganz e Narr druewer; ich find als noch nix wie zue « hehr » passt.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Hehr, ze nemme Sie doch Meer.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>MEER? Meer? Ja wahrhaftig, ich glaub dies geht. 
          <stage>(Denkt noch)</stage> Es geht, prächtig. 
          <stage>(Denkt wieder noch, d’rno freidig):</stage> Es isch gange. 
          <stage>(Deklamiert)</stage>:
          <lg>
            <l>In dem himmlischen Gefilde</l>
            <l>Schwebet Luna hoch und hehr;</l>
            <l>Königin der Sterngebilde</l>
            <l>Thront sie über’m Wolkenmeer.</l>
          </lg></p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>O wie schön.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Un Sie han m’r wieder d’rzue verholfe, Madame Lewermann, Sie ellein verstehn min poetisch Empfinde. 
          <seg xml:lang="fre">Vous êtes ma muse</seg>.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Et vous êtes Apollon.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Ach, Mme Lewermann, wenn ich’s numme wär, awer ich bin noch witt vom Apollon weg. Wenn Sie wisste,
          wie sehr ich mich nooch’m e reinere, schönere Läwe sehn, wo ich ganz in Poesie getaucht, nuer seelischi
          Rejunge empfinde könnt.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Ach, dies kann ich Ihne noochfühle, Herr Oscar, m’r het oft dies irdisch Lewe e so satt, m’r wott
          sich emporschwinge in höheri Regione...</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>M’r wott in den Aether flieje wie e’n Adler...</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Oder in e bläujer See untertauche wie e Schwan...</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Mit eme andere Schwan.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Oder mit em en andere Adler...</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR</speaker>
          <stage>(geht nehder zue ihre):</stage>
          <p>Wenn ich doch denne Schwan finde könnt, Mme Lewermann.</p>
        </sp>
        <pb n="10" />
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN</speaker>
          <stage>(ganz nod bie em):</stage>
          <p>Oder ich denne Adler, Herr Oscar.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Wie däte m’r do neji Fluejel wachse?</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Wie dät min Herz sich begeischtere.</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB</speaker>
          <stage>(der immer nehder kumme ’n isch, dicht vor alle zwei):</stage>
          <p>Herr! 
          <stage>(Sie fahre üsenander.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR</speaker>
          <stage>(wuetig):</stage>
          <p>Was bruehlsch denn dü e so?</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>Ei dass Ihr mi höre.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Was isch denn los?</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>Ich will ejch ebes fröje.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Na, herüss mit.</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>D’ Köche will wisse, ob Ihr Milich zuem Kaffee welle?</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Dies isch alles? Scheer dich zuem Kückück mit dinne dumme Fröje. Ich hab g’saijt, schwarze Kaffee
          will ich, verstande.</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>Ja, Herr. Awer, awer 
          <stage>(kratzt sich hinterm Ohr)</stage> es isch e jeder Kaffee schwarz 
          <stage>(ab)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Dauwer Simpel, eine so ze derangiere. 
          <stage>(Zue Madame Lewermann)</stage> Vun was han mer denn grad geredt g'het?</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN</speaker>
          <stage>(piquiert):</stage>
          <p>Wisse Sie des nimmi?</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Nee, ich bin ganz verwirrt, ich kumm nimmi drüss.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Ich glaub, m’r hen grad vum Suzanne geredt.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Ah vum Suzanne, was han mer denn vum g’sait?</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>M’r hann g’sait, dass es e netti, artligi, g’sundi Mamsell isch, wie in alle Stuecke zue Ihne passe
          tät.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Ja, zell isch wohr, wenn’s numme e bissel meh geischtige Schwung hät, wenn ’s nit e so 
          <seg xml:lang="fre">terre à terre</seg> wär.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Ja, d’ Suzanne steht ze fescht uf’m Bode; sinner Geischt kann nit in d’ Höh flieje; es esch wie e
          Hüehnel, wie nit höcher kummt als sinner Hüehnerkorb.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Wie oft haw ich’s schun flieje lehre welle, awer es will nit. Ihm isch wohl drunte in sim
          Hüehnerhoft.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Ja, es git Litt, die gackere liewer als dass sie singe.</p>
        </sp>
        <pb n="11" />
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SZENE 4</head>
        <stage type="character">Suzanne, die Vorigen.</stage>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE</speaker>
          <stage>(läbhaft un nadierlich, kummt vom Freie erin; d’ Händ voll Blüeme):</stage>
          <p>Tante, luej emol die schöne Blueme, wie ich g’funde hab.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Im Wald?</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Nee, um ’s Hüss erum, im Feld, hinte im Garte, uewerall wachse se, ganzi Hiffe haw’ ich
          abgerupft.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Wart, ich hol e paar Wase, noo rangiere m’r se nin 
          <stage>(ab)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Wenn Sie numme wisste, was Sie for e nettes Bild abgenn, mit alle denne Blueme, Mamsell Suzanne. Sie
          sehn üss, wie e Waldfee.</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Jetz drechsle Sie schun wieder Komplimente, helfe Sie m’r liewer die Blueme arrangiere. 
          <stage>(Oscar helft.)</stage> Awer schicke Sie sich net so dumm.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Es freit mich, Mamsell Suzanne, dass Sie wenigschtens for d’ Schönheit vun de Blueme empfänglich
          sin.</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Ich hab d’ Blueme allewiel gern g'het.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Un dass Sie d’ Poesie, wie in e su ere Bluem leijt, doch anerkenne.</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Ja, sie rieche guet un han netti Farwe.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Un schun allein ihri Näme sin voll vun köschtlicher Poesie.</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE</speaker>
          <stage>(rasch):</stage>
          <p>Ja, dies sin Fingerhuet, un dies Plapperoose, dies sin Haasemiilele un dies Katzegigele, un zell
          isch stinkigi Hoffart, rieche sen emol; un wenn ’s Frühjohr wär, hät ich gewiss au noch Schwizerhosse
          im Garte g’funde; do hen Sie ihri Poesie.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>O Mamsell Suzanne, muen Sie m’r alli Illusione nemme. Es gitt doch au Blueme wie Vergissmeinnichtle
          un Morjestern heisse. Awer Sie muen natierlich grad d’ allerprosaischte erüsssueche. Han Sie denn gar
          kenn Fantasie? Sehne Sie sich denn nit e bissel nooch ebs Höcherem?</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Gottlob nee. Es g’fallt m’r ganz guet do unte. Su lang as ich guete Apetit hab un d’ ganz Nacht
          schloof, bin ich zefridde.</p>
        </sp>
        <pb n="12" />
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Awer Suzanne? M’r han doch nit nur e Körper, m’r han doch au noch e Geischt un e Gemuet. M’r kann
          doch nit allewiel ans Esse, Trinke un Schloofe denke; es git en Aueblick, wo m’r satt esch un wo m’r
          üsg’schloofe het.</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Ei d’rno schafft m’r ebs.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Ja, awer m’r kann au nit allewiel schaffe. Han Sie denn noch nie in ere helle Mondnacht en
          uewerwältigendi Sehnsucht nooch Ihrem Ideal g’schpiert?</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Nee, esu Züständ haw’ich kenni; ich geh meischtens frühj in’s Bett un schloof glich in. Do haw ich
          gar kenn Zitt an en Ideal ze denke.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Han Sie noch nie in einsame Stunde sich am e Gedicht vum Schiller begeischtert?</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Dies isch m’r ze hoch. Ich les liewer’s Wocheblättel.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Un z’morjeds früij bim Sunneuffgang, füehle Sie do nit d’ Poesie vun d’r Stund, wenn d’r Sunnegott
          sini Rösser lenkt?</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Gehn Sie m’r eweg mit denne Visione. Ich sieh nierigs e Sunnegott. Un uewerhaupt in d’r Friehj
          isch’s Gras noch viel ze nass, do bliet m’r am beschte d’heime.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Sie verstehn mich nit, Suzanne, oder welle mich nit verstehn.</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Wenn Sie emol redde wie anderi Lit au, no wor ich Sie ganz guet verstehn.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR</speaker>
          <stage>(pathetisch, leijt ere d’ Hand uff d’ Achsel):</stage>
          <p>O Suzanne, ewiger Widerspruch; sieht üs wie d’ Poesie selwer, un in sim Herze wohnt d’
          allergewöhnlichscht Prosa. An dem Zwiespalt wäre alli minni Hoffnunge ze Schande wäre. Läb wohl,
          Suzanne, läb wohl 
          <stage>(ab)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE</speaker>
          <stage>(allein):</stage>
          <p>Ich glaub dem esch’s nit guet. M’r het e Miej mit denne Männer, nit zuem saawe. Ich bin jo gar nit e
          so prosaisch wie der meint, awer ich kann’s nit liede, wenn er esu lächerlich redt. Er dät mer au ganz
          guet g’falle, viel besser als de Brey, der isch mer viel ze alt. Awer grad der muess jetzt eso
          uewerspannti Idee im Kopf han. 
          <stage>(Lüijt noch hinte.)</stage> Wer kummt denn do? Herrjeh, wenn m’r de Essel nennt, ze kummt er
          gerennt. Do isch de Brey.</p>
        </sp>
        <pb n="13" />
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SZENE 5</head>
        <stage type="character">Suzanne, Jean Brey (e bissel korpulent, het e kleins Köfferle in d’r
        Hand).</stage>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Tiens, lüij do, d’ Mamsell Suzanne, läwe Sie au noch? Ich hab gedenkt, in dem verlorene Nescht sin
          Sie am End schun lang g’storwe.</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Un do han Sie zue minere Licht kumme welle.</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Sie henns geroote. Ich hab express de Gibus em Köfferle mitgebroocht.</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Dies esch nett vun Inne. Sin Sie vun der Gare ze Fuess kumme?</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Ne, leider Gottes mit em Velo. Dies sin verdammti Waij do hinte. D’ halb Zitt haw’ich ’s Rad drucke
          muen. Ich schwitz awer jetz au, ken drucketer Fade haw’ich meh uff em Lieb 
          <stage>(wischt sich d' Stirn ab)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Do tät ich an Ihrem Platz glich nuff gehn un schanschiere.</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Nee, nee, die Geleijeheit e mol ung’stört mit Ihne bable ze kenne, will ich m’r doch nit entgehn
          lon. Schunsch isch jo doch allewiel e Tante hinter Ihne here, oder d’r Oscar scharwenzelt um Sie herum.
          Wie geht’s denn im Oscar, macht’r brav Gedichtle?</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Dies weiss ich nit, er lest m’r kenni vor.</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Er weiss w’rum. Sie täte ne jo doch numme üsslache. Ihne isch dies uewerspannt Gedues grad so
          zewieder wie mir. Sie passe e su weni zuem Oscar, as wie e Küh zuer e goldene Uehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Was rede Sie do?</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Stelle Sie sich nit e so dumm. Ich weiss doch weye was Sie do here g’füehrt wore sin. Die zwei Alte
          welle Sie mit em Oscar verkupple, awer ich hab glich gedenkt, dass Sie ne nit nemme. Im Büür g’hert
          Hawerstroh, un im Suzanne g’hört e Mann wie zuem passt.</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Ah, un was soll denn diess for e Mann sin?</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>
          <seg xml:lang="fre">Tenez, Mademoiselle Suzanne</seg>, versteckle m’r uns. nit. Sie wisse, dass ich en
          Au uff Sie geworfe hab?</p>
        </sp>
        <pb n="14" />
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Ah.</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Un mir zwei täte zuenander passe, wie e Paar Händschih. M’r sin kenn üwerspannti Sternegickler wie
          d’r Oscar; m’r sin zefriede so lang ass m’r guet esse un guet trinke un guet schloofe kenne, un pfiffe
          uff Poesie, Ideal un all dies G’schlamassels.</p>
        </sp>
        <stage>(D’r Oscar erschient uff d’r Szen ohne vun den andere g’sähn ze wäre.)</stage>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Ja, des isch alles schön un guet; awer Sie muen doch bedenke, Herr Brey, dass mer nit numme e Körper
          han; m’r han au noch e Geischt un e Gemuet.</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Plän vun Paris.</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Un wenn m’r satt isch un üssg’schloofe het, do sehnt m’r sich doch noch ebs Höcherem.</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Ei, noo kann m’r jo emol mit em Zeppelin fahre.</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Sie verstehn mich nit, Herr Brey. Han Sie denn gar kenn Fantasie. Han Sie noch nie in ere helle
          Mondnacht e Sehnsucht noch’m Ideal g’schpiert?</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>B'huetes Gott, wie kumme denn Sie mir vor? Ich bin doch ken Katzeroller.</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Un han Sie sich noch nie an eme schöne Gedicht begeischtert?</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Lon doch Sie mich in Friede mit dem Gedings. Wenn ich e freiji Stund hab, trink ich liewer e
          Schöppel in d’r Taverne.</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Do sin Sie ze bedüre, Herr Brey. Wenn Sie wisste, wie schön es, 
          <seg xml:lang="fre">par exemple</seg>, am Morje isch, wenn d' Welt eso frisch do lejt, d’
          Vergissmeinnicht un d’ Morjestern im Tau glänze, un d’r Sunnegott sinni Rösser lenkt...</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR</speaker>
          <stage>(schnell, stüerzt vor Suzanne uff d’ Knie):</stage>
          <p>O Suzanne, wie schön, wie unüssprechlich schön dü geredt hesch, wie poetisch. Jetz ha wich die Seel
          g’funde, wie zue minere Seel passt...</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY</speaker>
          <stage>(für sich):</stage>
          <p>Ah Matin, do bin ich jo sozesaawe uewerflüssig, ’s isch am beschte ich geh nuf un schangier; jetz
          schpier ich ererscht dass ich e nasses Hemb hab 
          <stage>(ab)</stage>.</p>
        </sp>
        <pb n="15" />
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Stehn Sie doch uff, was mache Sie denn jetz wider for e Lewesdaa?</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Dies isch d’r schönscht Auesblick vun mim Läwe. Suzanne, dü bisch die G’fährtin, wie mit minere Seel
          ringt, liedt un strebt.</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Par exemple, Sie han uns also belüschtert, höre Sie jetz awer uf. Ihri Deklamatione gehn m’r uf d’
          Nerve. Wenn ich au nit ganz e so unpoetisch bin wie ich üssieh, su en uewerspanntes G’schöpf wie Sie
          eins üss mir mache welle, bin ich doch noch lang nit 
          <stage>(noch hinte ins Freie)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR</speaker>
          <stage>(lauft ere noch):</stage>
          <p>Suzanne, ze hör mich doch an, Suzanne.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SZENE 6</head>
        <stage type="character">Schakob, d’rno Brey, d’rno Mme Lewermann.</stage>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB</speaker>
          <stage>(rueft im Oscar un Suzane noch):</stage>
          <p>Herr, do isch Eier Kaffee 
          <stage>(stellt de Kaffee uff de Disch)</stage>. Z’erscht het er ne nit erwarte kenne, jetz lauft er
          furt vor em 
          <stage>(luejt in Oscar un Suzanne noch)</stage>. Ich glaub, die spiele Fangedissels mitenanger; ar
          läuft als hinger Ihre hare. Diese solle kenn Narre sin, die Stadtlitt 
          <stage>(lacht Iütt)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY</speaker>
          <stage>(kummt üss em Hüss):</stage>
          <p>Jetz bin ich wieder trucket. Ah, do steht e Tass Kaffee, der kummt m’r grad erecht.</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>Däne därfe Ihr nit trinke, däne han Ihr nit b’schtellt.</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Awer ich bezahl n’e, dies kummt uf eins erüss. Do han Ihr au noch e Trinkgeld.</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <stage>(betracht des Geld un schmunzelt)</stage>
          <p>Soll i Euch noch e su e Tass bringe?</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Wie isch de Zucker?</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>Schun dringe.</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Ich hab ne gere recht suess 
          <stage>(versuecht ne)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>Er isch suess genue, ich hab ne schun versuecht 
          <stage>(ab)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY</speaker>
          <stage>(geht uf un ab):</stage>
          <p>Jetz muess ich m’r en anderi Frau sueche. D’ Suzanne isch ang’steckt wore vum Oscar sinere
          Dichteritis; brrr, wenn ich dies au noch bekumme tät. Nee, ich muess m’r e g’sundi Frau sueche, eini wo
          fescht uf em
          <pb n="16" />Bode steht. Su e Kerl wie ich word schun en anderi finde. 
          <stage>(Madame Lewermann kummt üss em Hüss.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY</speaker>
          <stage>(froh):</stage>
          <p>Ah bonjour Madame Lewermann, dies freit mich awer, dass Sie mer grad in d’ Händ laufe.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>D’ Freid isch ganz uf minere Sitt, Herr Brey.</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Do han mer alli zwei e Freid.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Wisse Sie, in dere Einsamkeit isch eim e Visit doppelt angenehm.</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Un mir wär Ihr Anblick unter alle Umständ angenehm.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Sie mache m’r Komplimente.</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Nee, gewiss nit, dies isch min Sach nit. Wenn ich saa, Sie g’falle m’r, ze g'falle Sie m’r au, do
          kenne Sie sich druff verlonn.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN</speaker>
          <stage>(verschämt):</stage>
          <p>G’fall ich Ihne wiriklich?</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Un wie; ich weiss gar nit wie ich bis jetzt mini Aue hab g'het. Sie sin e Frauezimmer, do isch doch
          au ebs dran. Ken so e rüdigi Gais wie, 
          <seg xml:lang="fre">par exemple</seg>, ’s Suzanne.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>’s Suzanne isch awer viel jünger als ich.</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Dies het kenn Sach; en abgelaauerter Broote isch allewiel zarter als e frischer. Nee, Madame
          Lewermann, es isch m’r bitterer Ernscht. Sie sin d’ Frau wie ich brüch.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Sie gehn awer g’schwind an ’s Werik.</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>For was solle m’r noch langi Sparichlemente mache? M’r sinn alli zwei nimmi so jung, m’r muen uns
          dummle. Alle hoppla, schlaawe Se ihn, dass d’ Sach perfekt word.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Nee, so g’schwind geht des Ding doch nit. Sie müehn m’r wenigschtens noch zwei Daa de Hof mache.</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Wie Sie welle, ich mach Ihne au noch de Hof.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Fange m’r mit eme kleine Spaziergang an.</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>
          <seg xml:lang="fre">A vos ordres, Madame</seg>
          <stage>(gibt' ere de Vortritt.)</stage>
          <seg xml:lang="fre">Passez, beauté</seg>
          <stage>(ab in ’s Freie)</stage>.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SZENE 7</head>
        <stage type="character">Schakob, d’rno Mme Schweberle.</stage>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB</speaker>
          <stage>(allein):</stage>
          <p>Jetz losst er de Kaffee stehn, un het doch ewe 3 Franke defuer bezahlt. Dies heiss ich sündhaft. 
          <stage>(Trinkt e Schluck, luejt d’rno dene zwei noch.)</stage> Die spiele 
          <pb n="17" />nit Fangedissels, die zwei. Ar het e Bichel un Sie wackelt. Jetz packt er sie gar, un jetz
          gibt er ere e Schmutz. Ha, ha.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE</speaker>
          <stage>(kummt üss em Hüss):</stage>
          <p>Han Ihr mine Sohn nit g’sehn?</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>E Mannskarl haw'i g’sahn, awer i weiss nit, ob ar Eier Sohn isch.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Stelle Eich nit e su dumm, Ihr kenne ne doch; er het doch ewe Kaffee bie Eich b’stellt.</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>Ei der, wie de Kaffee getrunke het, isch grad ewe do nüs.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Allein?</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>Nee; mit eme Wiebsbild.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Mit was for’m e Wiebsbild?</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>Mit ’me fatte.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Was?</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>Sie wackelt — e su — 
          <stage>(macht in de Mme Lewermann noch)</stage> un d’ Nas hebt se in d’ Höh un redt süss.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Dies isch d’ Lewermänne. Die isch mit mim Sohn furt?</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>Ja, mit dem, wie de Kaffee getrunke het. Ar het se gepackt — e su — un het ere e Schmutz gann — e
          su.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Was, e Schmutz het ere genn? Hann Ihr au erecht g’sehn?</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>Ich hab ne jo krache here 
          <stage>(lacht verschmitzt)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Dis esch awer doch unerhört. So e falschi Katz. Awer dere will ich saawe was sie esch.</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>Do kummt sie grad, stecke’sere numme guet 
          <stage>(ab)</stage>.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SZENE 8</head>
        <stage type="character">Mme Schweberle, Mme Lewermann.</stage>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Ich suech min Paraselele.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Ah, die Madame suecht ihr Paraselele. Es wär schad for ihr fin Hittel, wenns verbrenne tät. Sie
          könnt d’ Männer nimmi so guet anlocke.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Ich fall üss de Wolike, was esch denn los?</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Sie fröjt noch was los esch. Het m’r minner Sohn verfuehrt un im Suzanne abspenschtig gemacht un
          stellt sich noch unschuldig d’rbie.</p>
        </sp>
        <pb n="18" />
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Ich weiss nit was Sie wölle.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Lewermänne, bringt Sie mich nit üss em Hiesel, ich könnt ere schunscht grob kumme. Schäme sott Sie
          sich, in Ihre Johre su e junger Bue inzefange un d’r eijene Nièce de Hochzitter ze nemme.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Ich denk nit dran, minnere Nièce de Hochzitter ze nemme.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>So, un w’rum isch Sie denn mit’m nüss in de Wald, un w’rum het Sie sich denn ewe vum packe un
          verschmutze lon? Isch dies au en Ufführung for e Frau vun vierzig Johr?</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN</speaker>
          <stage>(indigniert):</stage>
          <p>Achtedrissig.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>So fuehrt sich e lichtsinnigi Person uff un kenn anständigs Frauezimmer, denn Sie meint doch nit
          ebe, ass er Sie hieroote word. Nee, Lewermänne, do bin ich au noch do, un ehnder als dass ich e so e
          Vieheit zueloss, ehnder schick ich ne uf Amerika. Ich pack jetz glich minni Koffer. Kenn Stund länger
          soll er meh in Ihrem Netz zawwle 
          <stage>(ab in ’s Hüss)</stage>.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SZENE 9</head>
        <stage type="character">Madame Lewermann, d’rno Oscar, d’rno Suzanne.</stage>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN</speaker>
          <stage>(allein):</stage>
          <p>Na, wart numme, dir will ich’s zeije. Wenn ich dinne Sohn au nit verfuehre will, ze will ich eich
          doch noch de Kueche versalze. Do kommt er m’r grad erecht. Dem will ich d’ Hochzitterei mit em Suzanne
          e bissel verleide 
          <stage>(zue Oscar)</stage> Worum so drüürig, Herr Oscar?</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR</speaker>
          <stage>(setzt sich):</stage>
          <p>O Madame Lewermann, ich wott gar nimmi lewe.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Alle, alle, Herr Oscar, nuer nit glich d’ Flüejel lapple lon. Was isch ne denn geje de Strich
          gange?</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Ach, ich bin vun alle Himmel herunterg’falle. Grad ewe haw ich noch gemeint ich hab endlich im
          Suzanne min Ideal g'funde — awer es het mich hart uf de Bode zeruckgstosse.</p>
        </sp>
        <pb n="19" />
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>D' Suzanne Ihr Ideal? Höre Sie, dies isch awer doch zuem Lache. ’s Suzanne kann for kenne Mensche e
          Ideal sin, es isch materiell was m’r materiell heisst.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Saawe Sie dies nit, en einzigi Minüt haw ich in sinni Seel nin g’sehn; awer jetz isch se wider ganz
          verschlosse.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Glauwe Sie mer, Oscar, es isch gar nix drinne. Meine Sie denn, dass ’s Suzanne an ebs Höcheres
          denkt, dass es nur einmol e Gedicht lest?</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR</speaker>
          <stage>(trürig):</stage>
          <p>Ja ich weiss wohl, es lest liewer ’s Wocheblättel.</p>
        </sp>
        <stage>(Suzanne erschient ohne ass m’r ins sieht.)</stage>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Jo, d'allerletschte Nejichkeite interessiere ins allein. Ich saa Ihne, ’s Suzanne isch d’
          personnifiziert Prosa. Es tuet nix als esse, trinke un schloofe.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Un schaffe. Vergesse Sie dies nit, Madame Lewermann, ’s Suzanne isch immer b’schäftigt. Uewerall wie
          ’s anne kummt, findt’s ebs ze schaffe, un wenn’s numme e Stuehl grad stellt oder e Tischteppi
          uffhebt.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Awer vun Poesie het’s kenn Schimmer. Meine Sie, es isch numme capawel Ihr Gedicht an d' Luna, wie
          Sie hitt gemacht han, ze verstehn?</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Oh, des het nix uf sich.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Oder glauwe Sie, dass es in stille Näächt mit Ihne de Sternehimmel anlüje un sich nooch’m Höchste
          sehne word?</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Ach, ich denk m’r jetz, ich tät’s gere schloofe lon. So e g’sunder, unschuldiger Schloof isch au
          Poesie.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Un nie wär’s im Stand d’ majestätisch Erhaweheit vu me Sunneuffgang ze bewundere.</p>
        </sp>
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>B’huet es Gott, ich wor’s doch nit in aller Frühj nüsfuehre wenn’s Gras noch e so nass isch. Sehn
          Sie, Madame Lewermann, isch zelli Bluem wenjer schoen will se verzwurzelti Bried heisst? Ach, e so e
          verzwurzeltes Briedel isch au min Suzanne. s isch einfach, nadierlich, viellicht au prosaisch — awer e
          liewes, herziges Bluemel isch’s doch.</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE</speaker>
          <stage>(kummt schnell noch vorne):</stage>
          <p>Ach, Oscar; wie schön dü jetz redsch, wie poetisch.</p>
        </sp>
        <pb n="20" />
        <sp who="#oscar">
          <speaker>OSCAR:</speaker>
          <p>Suzanne, hesch mich denn e kleins bissele lieb?</p>
        </sp>
        <sp who="#suzanne">
          <speaker>SUZANNE:</speaker>
          <p>Ja, Oscar, vun ganzem Herze 
          <stage>(umarmen sich)</stage>.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SZENE 10</head>
        <stage type="character">D’ Vorige, Mme Schweberle, Brey, Schakob.</stage>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Jetz saa ich awer nix meh. Do isch jo ’s richtig Paar binander. O ihr liewi Kinder, wie mich des
          fraijt. 
          <stage>(Zue Frau Lewermann)</stage> Haw ich Ihne am End Unrecht angedon, Madame Lewermann?</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_lewermann">
          <speaker>Mme LEWERMANN:</speaker>
          <p>Ja, un in doppelter Hinsicht. Ich hab nit allein Ihre Oscar nit verfuehrt, nee, ich hab m’r selbscht
          e ganz andere üssg’suecht.</p>
        </sp>
        <sp who="#jean_brey">
          <speaker>BREY:</speaker>
          <p>Ja, Madame Schweberle, ’s Julie un ich wölle ’s emol prowiere mitnander.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>
          <seg xml:lang="fre">Toutes mes félicitations</seg>; ich wuensch eich Glueck vun ganzem Herze. 
          <stage>(Zue Schakob)</stage> Un Ihr, do hinte, kumme emol here.</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB</speaker>
          <stage>(kummt vor):</stage>
          <p>Was beliebt?</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Weye was saawe denn Ihr, dass min Sohn e fetti Madam verschmutzt het?</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>Ich hab g’sait, dar wie der Kaffi getrunke het.</p>
        </sp>
        <sp who="#madame_schweberle">
          <speaker>Mme SCHWEBERLE:</speaker>
          <p>Na, un…</p>
        </sp>
        <sp who="#schakob">
          <speaker>SCHAKOB:</speaker>
          <p>Ei dar, wie ne b’stellt het, isch nit allewiel dar, wie ne trinkt.</p>
        </sp>
        <stage>ENDE</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
