<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="als000030" xml:lang="gsw">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">In dr Awril g'schickt</title>
        <title type="sub">Lustspiel in zwei Akten von M. Weigel</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Madeleine</forename>
            <surname>Weigel</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q97120060</idno>
        </author>
        <editor>Pablo Ruiz</editor>
        <respStmt>
          <resp>OCR</resp>
          <name>Audrey Deck</name>
          <name>Pablo Ruiz</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>OCR correction</resp>
          <name>Hoda Chouaib</name>
          <name>Audrey Deck</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>TEI encoding</resp>
          <name>Hoda Chouaib</name>
          <name>Pablo Ruiz</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <publisher>LiLPa – Université de Strasbourg</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC BY 4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata">Q113505779</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Projet MeThAL (initial TEI creation based on digitisations at Numistral)</name>
          <idno type="URL">https://www.numistral.fr/ark:/12148/bpt6k9109668h</idno>
          <bibl type="originalSource">
            <author>
              <persName>Madeleine Weigel</persName>
            </author>
            <title type="main">In dr Awril g'schickt</title>
            <title type="sub">Lustspiel in zwei Akten von M. Weigel</title>
            <publisher>Salvator-Verlag Múlhausen</publisher>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person sex="FEMALE" xml:id="mlle_florentine_blind">
            <persName>Mlle Florentine Blind</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="suzanne">
            <persName>Suzanne</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="lucie">
            <persName>Lucie</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="irene">
            <persName>Irène</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="juliette">
            <persName>Juliette</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="marthe">
            <persName>Marthe</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="jeanne">
            <persName>Jeanne</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="mlle_amelie">
            <persName>Mlle Amélie</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="sophie">
            <persName>Sophie</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="elise">
            <persName>Elise</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="friends" mutual="#irene #jeanne #juliette #lucie #marthe #suzanne"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1930">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/als000030" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q113505779"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <head>Personen</head>
        <castItem corresp="#mlle_florentine_blind">
          <role><persName>Mlle Florentine Blind</persName></role>,
          <roleDesc>rentière</roleDesc>.
        </castItem>
        <castItem corresp="#suzanne">
          <role><persName>Suzanne</persName></role>,
          <roleDesc>ihri nièce</roleDesc>.
        </castItem>
        <castGroup>
          <castItem corresp="#lucie">
            <role><persName>Lucie</persName></role>
          </castItem>
          <castItem corresp="#irene">
            <role><persName>Irène</persName></role>
            <roleDesc/>
          </castItem>
          <castItem corresp="#juliette">
            <role><persName>Juliette</persName></role>
            <roleDesc/>
          </castItem>
          <castItem corresp="#marthe">
            <role><persName>Marthe</persName></role>
            <roleDesc/>
          </castItem>
          <castItem corresp="#jeanne">
            <role><persName>Jeanne</persName></role>
            <roleDesc/>
          </castItem>
          <roleDesc>Frindinne vom Suzanne</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem corresp="#mlle_amelie">
          <role><persName>Mlle Amélie</persName></role>,
        <roleDesc>G'sellschaftre vu Mlle Florentine</roleDesc>.
          </castItem>
        <castItem corresp="#sophie">
          <role><persName>Sophie</persName></role>,
          <roleDesc>Kecha</roleDesc>.
        </castItem>
        <castItem corresp="#elise">
          <role><persName>Elise</persName></role>,
          <roleDesc>femme de chambre</roleDesc>.
        </castItem>
      </castList>
      <set>
        <head>Zit:</head>
        <p>Gegenwart.</p>
      </set>
      <set>
        <head>Ort der Handlung:</head>
        <p>Garten der Villa Flora.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>I. AKT.</head>
        <div type="scene">
          <head>1. SZENE.</head>
          <stage>Suzanne.</stage>
          <stage>Garten der Villa Flora. Ringsum Bäume und Sträucher. In der Mitte Gartentisch mit mehreren
          Stühlen. Hinter der Szene hört man den Gesang von Suzanne, der immer näher kommt Sie singt: «Der Mai
          ist gekommen» (oder ein anderes Maienlied), tritt singend von rechts ein mit einem Strauss Veilchen,
          pflückt noch welche dazu und legt die Blumen auf den Tisch.</stage>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne:</speaker>
            <p>Das isch nit schlacht, sing ich do s’schenschta Maialied un mr han doch hit erscht dr 1. Awril.
            S’isch awer o so a prachtvoll Watterla, do müeß mr jüchzge un singe, eb mr will oder nit; derbi han i
            alli Ursach luschtig z’si, denn i erwart mini fenf amies zum a Teekranzla. Das git a fideler Mittag.
            Wu si awer o nur alli stacka
             <stage>(sieht auf ihre Uhr)</stage> , es isch jo glich drei un se han mr versproche fir racht friahi
            z’ku. Wenn nur d’Tante Florentine nit so schlacht glünt war. Das wird noch ebbs absetze. Ja, wenn i
            mini Frindinna nit schu alli iglada hat vor acht Tag, so war üs dam Teekranzla nit wora. Rißt is net
            vorgescht Knall un Fall unseri Kecha üs. Das isch d’zweite g’si sitter Neijohr. Hoffentlig git’s bol
            Ersatz, denn die menus, wu mini chère tante
            <note place="bottom">Tante ist überall französisch auszusprechen.</note> sitter combiniert het,
            brrr.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>2. SZENE.</head>
          <stage>Suzanne, die fünf Freundinnen.(Man hört hinter der Bühne die Stimmen der fünf Freundinnen,
          welche von der Villa herkommen. Sie rufen):</stage>
          <sp who="#irene #jeanne #juliette #lucie #marthe">
            <speaker/>
            <p>Suzi — uhu! — uhu! — Suzi!</p>
          </sp>
          <pb n="6"/>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne:</speaker>
            <p>Aha, do kumme se alla mitnander.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Freundinnen:</speaker>
            <stage>(treten ein):</stage>
            <p>Bonjour Suzanne, salut Suzi, bonjour ma chère etc.</p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne:</speaker>
            <p>Bonjour Kinder
             <stage>(gibt allen die Hand)</stage> , andlig isch nit ewig. Ihr lehn lang uf i warta.
             <stage>(Alle setzen sich.)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#jeanne">
            <speaker>Jeanne:</speaker>
            <p>Mr han anander rendez-vous gah, fir unser Izug mitnander z’fiera und do hatt’s halt a Will gedürt,
            bis alli présentes g’si sin. S’Juliette isch natierlig weder s’letschta gsi, wie immer.</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène:</speaker>
            <p>As meint, es isch a Todsind, wenn as uf uns warte müeß, ich bin ganz sicher, as kunt o a mol
            z’spot fir in dr Himmel.</p>
          </sp>
          <sp who="#juliette">
            <speaker>Juliette:</speaker>
            <p>Han nur ke so groß Mül, so g’fahrlig isch’s nit; un iwerhäupt in dr Bibel steht’s jo: die letzten
            werden die ersten sein. Das isch m i Troscht, hoffentlig geht's mir o so.</p>
          </sp>
          <sp who="#marthe">
            <speaker>Marthe :</speaker>
            <stage>(zu Suzanne)</stage>
            <p>Mr han z’erscht diner tante bonjour g’sait, awer se schient mr nit rosig glünt z’si.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Luzie:</speaker>
            <p>Ja, ja, ich han’s o gedankt.</p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne:</speaker>
            <p>O jeh, sinn mr nur still, ich han schu ebbes mitg’macht, mr han schu zwe Tag ke Kecha me.</p>
          </sp>
          <sp who="#jeanne">
            <speaker>Jeanne:</speaker>
            <p>Ja, kat denn eira femme de chambre nit üshalfa?</p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne:</speaker>
            <p>Jo die Gans, s’hat jo ke Ahnung vu dr Kochkunscht, das weiß nit amol, wenn s’Wasser kocht.
            Deßletscht hat se ebbs gebache, no hat se schint’s em Kochbüech glase: man nimmt drei ganze Eier. Wie
            mr das Dings welle asse, biß ich uf ebbs herts. Meine n’r hat se die drei Eier mitsamt de Schale in
            danne Teig ine gedolgt.
             <stage>(Lachen.)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène:</speaker>
            <p>Wu asse n’ihr jetz, im Hotel?</p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne:</speaker>
            <p>Nei, mini chère tante kocht salwer un d’Mamselle Amélie müeß re halfa. Mich will si nit in dr
            Kucha ha, si seit ich seig z’schtrutlig,</p>
          </sp>
          <sp who="#juliette">
            <speaker>Juliette:</speaker>
            <p>Ja kat dini tante denn koche?</p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne:</speaker>
            <p>Un ebb. Si lest alles üs’m Kochbüech. Meine gescht z’Mittag isch re ein passiert. D’Mamselle
            Amelie hat re schient alles mieße rischta, wie’s im
            <pb n="7"/>Büech steht. Derno hat mini tante ohne Zige welle si, fir dr ganza mérite uf ihre Konto
            kenne z’schriwe. Sie hat halt da ganze Schmäuß in d’Hafala un Pfannala g’macht, alles schen züedeckt,
            uf dr Hard g’stellt un isch mit ihrem Kochbüech zu mir in dr Garte ku sitza. Gega da zwelfa kunnt uf
            eimol d’Mamselle Amélie ku springa. Mademoiselle, mademoiselle, riaft se schu vu witem, s’Essa isch
            jo noch ganz kalt. Sie hat namlig im Watter doch nit träuit un isch ge nolüega. Was, meint mini
            tante, schu kalt, do mien mr awer gschwind geh asse. Nei, sait d’Mamselle Amélie, noch kalt, s’isch
            jo gar ke Fier im Hard.
             <stage>(Alle lachen.)</stage>  Ja, meint mini tante, vu dam isch nit im Kochbüech g’stande, waga dam
            han is halt verga
             <stage>(Allgemeines Gelächter.)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Das isch güet, das g’hert in d’Zittung.</p>
          </sp>
          <sp who="#jeanne">
            <speaker>Jeanne:</speaker>
            <p>Nei, a so ebbs han i noch nie erlabt.</p>
          </sp>
          <sp who="#marthe">
            <speaker>Marthe:</speaker>
            <p>Schad aß es nit hit am 1. Awril passiert isch.</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène :</speaker>
            <stage>(zu Suzanne)</stage>
            <p>Ja han ihr noch ke andre Kecha in Uessicht ?</p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne:</speaker>
            <p>Es han si schu a paar g’malda, awer se han dr tante nit imponiert.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Kinder, ihr wisse was hit fir a Tag isch, hit mien mr unbedingt in ebbrem a Streich spiela, denn
            ohne das gett’s bi uns ke 1. Awril.</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène:</speaker>
            <p>Awer sicher, ich mach schu mit, dü doch o, Juliette ?</p>
          </sp>
          <sp who="#juliette">
            <speaker>Juliette:</speaker>
            <p>Salbschtverstandlig, fir so ebbis bin i nie s’letschte.</p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne:</speaker>
            <p>Uf wer han ihr’s abg’sah ?</p>
          </sp>
          <sp who="#marthe">
            <speaker>Marthe:</speaker>
            <p>Wie war’s mit’em Elise?</p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne:</speaker>
            <p>Jo, do hat’s ke charme, sich mit dr personifizierte Dummheit z’amüsiere.</p>
          </sp>
          <sp who="#jeanne">
            <speaker>Jeanne:</speaker>
            <p>Oder d’Mamselle Amelie?</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Nei, nei, das git’s nit, do mach ich nit mit. Ich han namlig a faible fir d’Mamselle Amélie. Se
            isch immer so lieb, hat a Himmelsgeduld für d’Lüna vu ihrer Patronne, in eim Wort, se isch a Engel.
            In dr Awril g'schickt 3
            <pb n="8"/>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne:</speaker>
            <p>Ja, um s’Himmels Wille, wer wan ihr denn in dr Awril schicke, doch ebba nit mini Tanta.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Was war jetz do derbi, wenn mr is a so a unschuldiger Witz data erläuiwa, schada dat’s re nit, im
            Gegateil, weisch dü bisch grad o nit uf Rosa betta do.</p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne:</speaker>
            <p>Sal schu, awer nochhar hat ich jo d’Heil, wenn se das dat erfahre.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Das brücht se jo gar nit. — — Hab nur ke Bang, ich will mr schu ebbs üsdanka.</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène:</speaker>
            <p>Jo, dü bisch nie en peine an Witz.</p>
          </sp>
          <sp who="#marthe">
            <speaker>Marthe :</speaker>
            <stage>(sieht nach rechts)</stage>
            <p>O jeh, dert: kunt d’Mamselle Blind.
             <stage>(Zu Lucie)</stage>  Un wie steht’s jetz mit dinre famose Idee?</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Ja, so schnall wird nit gschossa. Kumma nur alle mit ins Gartahisla do dernawa, dert halla mr
            großer Rot.</p>
          </sp>
          <sp who="#juliette">
            <speaker>Juliette:</speaker>
            <p>Ja, wenn is awer d’Mamselle Florentine schu g’sah hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène:</speaker>
            <p>Jo dü, g’sah, sie isch jo so kurzsichtig, nit amol wenn sie noch drei Brilla uf d’Nas setzt,
            g’seht sie a so wit.</p>
          </sp>
          <sp who="#jeanne">
            <speaker>Jeanne :</speaker>
            <stage>(sieht nach links hinter die Coulisse)</stage>
            <p>Un do unta kunt d’Mamselle Amélie, ganz ins Lasa vertieft.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Allez hopp, alla mir no, — — schicke ni, a bitzi tout de suite.
             <stage>(Alle nach links ab hinter die vordere Coulisse.)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>3. SZENE.</head>
          <stage>Mlle Florentine.</stage>
          <stage>(Von der rechten Seite eintretend, hält eine Lorgnette an die Augen und sieht verwundert nach
          dem Tisch und den Stühlen. Sie ist sehr vornehm gekleidet. Während folgendem stecken die fünf
          Freundinnen wiederholt die Köpfe hinein, für das Publikum sichtbar, und machen allerlei. schelmische
          Grimassen.)</stage>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Was, niemeds do, as isch mr doch g’si, wie wenn i ebber hat hera reda.
             <stage>(Seufzt.)</stage>  S’isch doch trürig, je älter i wird, desto schlachter wird mini
            <pb n="9"/>vue un jetz geht’s mr sogar ans G’her. Nei, ich hat’s nie dankt, daß ich mit 50 Johr so
            Praschta müeß ha.
             <stage>(Erschrickt.)</stage>  Doch still, ich sag das so lüt, das geht doch niemes nit a, daß ich schu
            fufzig «Lenze» ufm Buckel ha. Zum große Glick isch ke Mensch do, wu’s hat kenna hera. Es schätze mi
            alli Lit viel Jinger. Es isch o ke Wunder, denn i schien net mehr wie ebena drißig dura. Noch ke
            einzig gräui Herala uf’m Kopf, grâce vu miner coiffeuse, wu ne epatant Farwungsmittel awandet. Falta
            im G’sicht, das loß i nit ufku; a ganz ring Mittel, alla Tag a Stund G’sichtsmassage. In de Farwa
            kenn i mi üs wie wenig. — Ja, was isch halt do anders z’macha, mr müeß ewa nohalfa wies nur geht.
             <stage>(Sieht sich etwas um)</stage> . Ich frog mi nur, wu sich die jeunesse ufhaltet, mr g’sieht un
            hert se nit.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>4. SZENE.</head>
          <stage>Mlle Florentine, Mlle Amélie.</stage>
          <sp who="#mlle_amelie">
            <speaker>Mlle Amélie:</speaker>
            <stage>(tritt ganz ins Lesen vertieft, von links, hintere Coulisse ein und slösst auf Mlle
            Florentine):</stage>
            <p>Oh pardon, mademoiselle, veuillez bien excuser.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Mais mademoiselle, sie sott mi nit verschreckt ha, gett se doch a ander Mol besser acht. A propos,
            hat sie vorig grad so lüt g’red un glacht?</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_amelie">
            <speaker>Mlle Amélie:</speaker>
            <p>Ich g’lacht un g’red! Awer mademoiselle, was dankt Se denn vu mir, ich kum jo grad dr Wag do unta
            ufa,
             <stage>(zeig nach links)</stage>  un bin a so in a franzescher Roman vertieft gsi, daß ich se jo schier
            umg’rennt han.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Schier, meint se nur. — — — Awer hert Se, Sie müeß hit mittag dana junge Dame dr Tee macha. Also
            nur dr Tee, dr Rascht kunt alles vum patissier. Sie hat awer noch Zitt. Se kat mr noch a wenig
            G’sellschaft leischta.
             <stage>(Beide setzen sich.)</stage>  Das prachtvolle Watter hit, es macht eim weder ganz jung, findet
            Se nit o mademoiselle?</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_amelie">
            <speaker>Mlle Amélie:</speaker>
            <p>Ich fir mi Teil, ka halt do nit mitreda, mi Alter isch jo grad s’schenschta. Bi Ihra isch das
            ebbis anderschs, ich ka mr’s labhaft danka...
            <pb n="10"/>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>5. SZENE.</head>
          <stage>Die Vorigen, Elise.</stage>
          <sp who="#elise">
            <speaker>Elise :</speaker>
            <stage>(tritt ein von rechts)</stage>
            <p>Pardon, mademoiselle Blind, awer s'isch scha weder eina do, wu sich fir Kecha maldet. Ich han se
            in dr salon g’fiehrt.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>So, das glicht dr weder, dü dumma Gans. Sofort gesch se geh hola un bringsch se do har.
             <stage>(Zu Mlle Amélie.)</stage>  Un Sie kennt geh lüaga, ob dr patissier scha a Sach g’schickt hat,
            wenn nit, so reklamiert Se am Telephon.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_amelie">
            <speaker>Mlle Amélie:</speaker>
            <p>C'est ça, ich will o glich dr Tisch decka fir die Dame, s’Ellse kat mr no grad halfa.
             <stage>(Beide ab.)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Hoffentlig g’fallt mr die, ich bin jo gar nit difficile un verlang o nit unmegligs un doch hall’s
            keini bi mr üs, i frog mi nur, was do Schuld dra isch. Mr hat’s halt nit licht, wenn mr sich mit so
            n’re Klasse Lit müeß umaschlaga, wu doch gar nit in mi cadre passa.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>6. SZENE.</head>
          <stage>Florentine, Elise, Sophie.</stage>
          <stage>(Es treten ein von der rechten Seite, Elise und Sophie. Letztere ist ungefähr fünfzig Jahre alt,
          einfach aber sauber gekleidet.)</stage>
          <sp who="#elise">
            <speaker>Elise:</speaker>
            <p>Voilà mademoiselle, do isch d’neia Kecha.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>S’isch güet, Elise, da kasch geh. Schick di a bitzi un hilf dr Mamselle Amélie dr Tisch decka.
             <stage>(Elise ab.)</stage>  Mlle Florentine
             <stage>(mit ihrer Lorgnette Sophie scharf fixierend)</stage> : So, Sie war also die neia Kecha, wu
            eventuell in Betracht kam. Kunnt Sie doch a bitzi necher, ich g’seh namlig nit ganz güet. Wie heißt
            Se denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>Sophie :</speaker>
            <stage>(näher tretend und sich verbeugend)</stage>
            <p>Sophie Meller geb. Schmitt.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Was, — — ja isch Sie denn g’hirota?</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>Sophie:</speaker>
            <p>Ich bin’s amol g’si, awer schu sitter 25 Johr bin i Wittfräu.
            <pb n="11"/>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Hat Sie ebba Kinder?</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>Sophie:</speaker>
            <p>Ich han ein’s ka, s’isch awer ganz klei schu g’storwa.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>So, ja kat Sie denn o kocha? Ich mein do dermit nit Suppa, G’mies, Hartepfel usw. Ich mecht wissa,
            ob se ebbis vu dr fina Kucha versteht, in mim Hüs git’s namlig nur güete Platta.</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>Sophie:</speaker>
            <p>Awer sicher, ich bin iwer zwanzig Johr Kecha bin re marquise gsi.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>So, un wurum isch Sie dert furt?</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>Sophie:</speaker>
            <p>Will die marquise, wu Wittfräui gsi isch, g’storwe isch un Kinder het si keini g’ha.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Hat Sie ke Zeignis? Sophie
             <stage>(nimmt aus ihrer Handtasche einen Brief und reicht denselben Mlle Florentine)</stage> : Doch,
            doch, voilà madame!</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Pardon, ich bin kei madame,
             <stage>(betonend)</stage>  ich heiß Mademoiselle Florentine Blind un bin rentiere. Ich wohn in dara
            Villa mit minre nièce, a G’sellschaftere un a femme de chambre.
             <stage>(Durchliest die Zeugnisse.)</stage>  Ihre Zeignis isch nit schlacht, wieviel Lohn verlangt Se
            denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>Sophie:</speaker>
            <p>Ich han bi minre letschte Herrschaft 200 Franka g'ha. —</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine :</speaker>
            <stage>(ganz aufgeregt)</stage>
            <p>Was, her ich racht?
             <stage>(Betonend.)</stage>  Was? 200 Franka? isch das meglig ? Mini dame de compagnie het jo küm
            mehr.</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>Sophie:</speaker>
            <p>Eh ben, Mamselle, Sie kat jo dr Lohn salbscht b’stimma, mr wara schu einig wara.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Bis jetz han i noch nie mehr wie 120 Franka bezahlt, un es sin noch immer alli mini Kecha z’friede
            gsi.</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>Sophie:</speaker>
            <p>Nu, so will ich halt mit 120 z’frieda si. Es isch mr mehr um a güete Behandlung z’tüe, als um a
            großer Lohn un daß i alli Morga in mi Maß ka geh.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Was? alla Morga in d’Kircha renna, nei, das geht nit, ich mein alla Wuch a mol, am a Sunntig, isch
            Ding’s genüe.
            <pb n="12"/>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>Sophie:</speaker>
            <p>Ich tüe jo dermit nix vu miner Arwet versüme, denn das halwa Stendla, wu ich in dr Kircha bin,
            spar ich mir am Schlof ab. Lüegt Sie, ich bin das sitter Kind vu d’heim üs g’wehnt un ’s tat mr arg a
            tüe, wenn i jetz nem kennt geh.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Sie schient mr jo a richtiga Batschweschter z’si, wu alla Kirchatera irennt.</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>Sophie:</speaker>
            <p>Sie excusiert, mademoiselle, awer a Batschweschter bin i nit un o ke Kopfhangere, awer ohne unser
            Herrgott kann i halt amol nit fertig ware.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Ich merk schu, am Mül fahlt re o nit. Mr meint, sie kunnt mit ihrem Zingla frisch üs dr
            Schliffmehl. Also Sophie heißt Sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>Sophie:</speaker>
            <p>Ja, mademoiselle.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Das will mr o nit g’falla, denn da Nama mahnt mi an ebs — — — a souvenir, wu i schu lang vergrawa
            han un folglig nit immer dra erinnert will si. Sie miaßt vor allem a anderer Nama anah. Zum Biespiel
            Joséphine oder Eugénie oder Emilie. Do data mr schu noch einig ware drewer. Un a bitzi a andere
            Kleidung g’sacht i o garn, a wenig moderner, denn es verkehrt bi mir nur d’haute volée, un do halt i
            dra, daß mine domestiques immer a — —</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>Sophie :</speaker>
            <stage>(einfallend)</stage>
            <p>Pardon, mademoiselle, mine friahere patronne, wu doch a marquise g’si isch, hat nie ke Anstoß an
            minre Kleidung un an mim Name g’funda.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine :</speaker>
            <stage>(hochmütig)</stage>
            <p>Eh bien, madame Sophie,
             <stage>(den Namen höhnisch aussprechend)</stage>  no müeßt se halt wider zu so re marquise ins
            Frankrich.</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>Sophie:</speaker>
            <p>Es tüet mir halt sehr leid, ich war züe garn bin re in Stellung ku, waga will mi einzige
            Schweschter wu ich han, hie verhirote isch un mr hat doch garn ebber in dr Necha, wu mr hie un da kat
            s’Harz üslara.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Was, o noch das, nei a so ebbs lied ich nit in mim Hüs, mir han fertig mitnander, Sie kat geh.
             <stage>(Sophie betrübt rechts ab.)</stage>  Das hat grad noch g’fahlt, die hat ich jo immer z’erscht bi
            ihrer Schweschter miesse lo hola, wenn’s Zitt gsi war zum kocha. Nei, was doch d’Magd vu hita sich
            nit alles erläuiwa. Ich will a mol geh lüege wie die andre zwei dr Tisch arrangiert han.
             <stage>(Stolz rechts ab.)</stage>
              <pb n="13"/>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>7. SZENE.</head>
          <stage>Die sechs Freundinnen.</stage>
          <stage>(Die sechs Freundinnen treten aus ihrem Versteck hervor. Alle halten ihr Taschentuch in der
          Hand, welches einige noch an die Lippen pressen.)</stage>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Andlig, Gott sei Dank, aß se furt isch.</p>
          </sp>
          <sp who="#marthe">
            <speaker>Marthe:</speaker>
            <p>Ich bin ganz g’stiff, ka mi nem riahre.</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène:</speaker>
            <p>Hole mr a Wecker, — mir sin d’Bei igschlofa,
             <stage>(sie springt hin und her)</stage>  ujeh, ujeh, i halt’s nem üs.</p>
          </sp>
          <sp who="#juliette">
            <speaker>Juliette:</speaker>
            <p>Ich bin schier verplatzt vor lacha.</p>
          </sp>
          <sp who="#jeanne">
            <speaker>Jeanne :</speaker>
            <stage>(ihr zerrissenes Taschentuch ausbreitend)</stage>
            <p>Kinder, lüega nur was ich fertig brocht han.</p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne :</speaker>
            <stage>(welche ängstlich nach links schaut)</stage>
            <p>Nit so lüt Kinder, wenn i’s d’tante Florentine hert. Meine, wenn Se das dat wisse, aß mr do hinta
            züe g’lost han. Dü liewer Himmel, do gab’s ebbis. Wissen ihr, s’isch doch nit schen gsi vun is, mi
            Lawa lang mach i das nimi. Die Angscht wu ich üsgstanda han.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Jo dü Hasafüeß, scham di, fir was denn Angscht z’ha, mr han jo nur üs Notwehr so g’handelt.</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène:</speaker>
            <p>Natierlig, un s’brücht jo nieme ebbis dervu erfahre.</p>
          </sp>
          <sp who="#marthe">
            <speaker>Marthe:</speaker>
            <p>Keschtlig isch’s doch gsi, a so ebbs han i noch nie erlabt.</p>
          </sp>
          <sp who="#jeanne">
            <speaker>Jeanne:</speaker>
            <p>Ich bin schier umg’falla vor Lacha, wo se n'is so schen ihr Alter g’sait hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#juliette">
            <speaker>Juliette:</speaker>
            <p>Grad wie wenn mr das nit schu lang g’wißt hatta.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>A so kurzsichtig sin mr nit, daß mir nit g’sahn, was imitation isch.</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène :</speaker>
            <stage>(mit dem Finger an ihre Stirn greijend)</stage>
            <p>Kinder, mir kunt a Idee, a famosa Idee. Ich spring g’schwind furt, dr Mamselle Florentine a
            G’schank geh käuifa.</p>
          </sp>
          <sp who="#irene #jeanne #juliette #lucie #marthe #suzanne">
            <speaker>Alle :</speaker>
            <stage>(durcheinander)</stage>
            <p>Was? Was gesch geh hola? hein!</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène :</speaker>
            <stage>(legt den Finger an den Mund)</stage>
            <p>Grand secret, mesdemoiselles.
            <pb n="14"/>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne:</speaker>
            <p>Ums Himmels Wille Irène blib do, mach’s nit; as isch iwerhäuipt Zitt zum Tee.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Ja, ja, her nur, was mir in dr Sinn ku isch waga mim Awrilscharz.</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène:</speaker>
            <p>Ich bin gli z’ruck, ihr kenne mir’s nochher am Tisch saga.
             <stage>(Rechts ab.)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#juliette">
            <speaker>Juliette:</speaker>
            <p>Ich han a Wüet uf dina Tanta, Suzi, daß Se die Fräui Sophie a so abkanzelt hat. Un sie nennt sich
            nit difficile.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Nur still Kinder, ich garantier eich, daß d’Mamselle Florentine vor ebbs Nacht isch, d’Sophie als
            Kecha engagiert hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#jeanne">
            <speaker>Jeanne:</speaker>
            <p>Isch das ebba di Awrilscharz ?</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Ja, das isch mini ingeniose Idee.</p>
          </sp>
          <sp who="#marthe">
            <speaker>Marthe:</speaker>
            <p>Wie isch das meglig, dü kennsch jo die Sophie gar nit un weisch o nit wu se wohnt.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Was kenn ich se nit? Han ihr a Ahnung! Ihre Schweschter, wu hie wohnt, das isch unsre Glättere un
            bi dara isch se schu zwe Monet, fir a güete Stell abz’warte. Un bi uns hat se letscht kocht, an mim
            Schweschter sinre Hochzit, denn unsre Magd isch fir so ebbs nit à la hauteur. Awer ich sag eich, die
            hat ebbs los. Se isch nur z’schad fir d’Mamselle Florentine.
             <stage>(Zu Suzanne.)</stage>  Awer dir z’liab, Süzi, setz i alles in Bewegung, ich garantier eich,
            morna kocht d’Sophie.</p>
          </sp>
          <sp who="#irene #jeanne #juliette #lucie #marthe #suzanne">
            <speaker>Alle :</speaker>
            <stage>(ausser Suzanne)</stage>
            <p>Vive d’Sophie, vive!!!</p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne :</speaker>
            <stage>(zu Lucie)</stage>
            <p>Ja, sag mr nur was de im Schild fiehrsch. Ihr han alli güet lacha, awer ich müeß nochher dr Buckel
            anahewa.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Hasch nur ke Angscht, das wird ganz harmlos, awer ihr mien mr alla derbi halfa un d’Mamselle
            Amelie un s’Elise ware o in s’G’heimnis ig’weiht.</p>
          </sp>
          <sp who="#juliette">
            <speaker>Juliette:</speaker>
            <p>Jetz isch’s üs mit minre Geduld, schieß mol los un verrot is di Faldzugsplan.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Also hera. Noch’m Tee tien mr uns alla als Kecha verkleida un stelle uns dr Mamselle Florentine
            vor. Mr stelle re awer Bedingunge, daß sie-n-is alle zum Kückück schickt un ihr wara g’sah, daß se
            hit noch d’Sophie auf de Knie bittet, fir züen re als Kecha z'ku. —
            <pb n="15"/>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#jeanne">
            <speaker>Jeanne:</speaker>
            <p>Sag die Idee isch einzig großartig.</p>
          </sp>
          <sp who="#marthe">
            <speaker>Marthe:</speaker>
            <p>A epatanter Witz.</p>
          </sp>
          <sp who="#juliette">
            <speaker>Juliette:</speaker>
            <p>Das isch herrlig, ich mach mit, awer — —</p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne:</speaker>
            <p>Ja, awer, awer, wenn d’Tanta derhinter kunnt, was no, hein?</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Bekimmer di doch nit um ung’legte Eier, ich nim s'ganza Risiko uf mich, ich wir schu fertig mit
            dinre Tanta.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>8. SZENE.</head>
          <stage>Die Vorigen, Elise.</stage>
          <sp who="#elise">
            <speaker>Elise :</speaker>
            <stage>(kommt von rechts)</stage>
            <p>Die Mamsella mechta so güet si un inna kumma, dr Tee isch g’serviert.</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène :</speaker>
            <stage>(kommt von rechts)</stage>
            <p>So, do war i weder, ich kumm gläuib grad racht.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie :</speaker>
            <stage>(zu Elise)</stage>
            <p>Hat’s Wasser schu kocht, Elisla?</p>
          </sp>
          <sp who="#elise">
            <speaker>Elise:</speaker>
            <p>Ja, ja, Mamselle, un s’git noch ebbis fins derzüe.
             <stage>(Ab.)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne:</speaker>
            <p>Eh bien, so wan mr denn. Ich bin g’spanna wie a nasser parapluie, wie nochher das Dings abläuift.
             <stage>(Ab.)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Kumm Irène, ich müeß dr noch instruction gah, daß de B’scheid weisch.
             <stage>(Alle ab.)</stage>
              <stage>(Rideau.)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="16"/>
      <div type="act">
        <head>II. AKT.</head>
        <stage>Gleiche Szenerie wie im ersten Akt.</stage>
        <div type="scene">
          <head>1. SZENE.</head>
          <stage>Mlle Florentine.</stage>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine :</speaker>
            <stage>(sitzt am Tisch)</stage>
            <p>S’isch mr tatsachlig verleide, jetz müeß i weder nodanka, was i hit will z’Nacht kocha, denn uf mi
            Kochbüech allei verloß i mi doch nim so blindlings; das hüfa Gald wu mr üsget fir so Biacher, un
            wenn’s druf un dra kunnt, no fahlt noch s’halwa drin. Wenn i doch numme weder a Kecha hat.
             <stage>(Grübelt etwas nach.)</stage>  Hat i am End nit doch d’letschta sotta b’halta? — — Awer nei, was
            dankt denn mi Harz, sa o ne Person. Nei, liawer abwarte, s’'maldet sich viellicht noch eine oder
            d’andere.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>2. SZENE.</head>
          <stage>Mlle Florentine, Elise.</stage>
          <sp who="#elise">
            <speaker>Elise :</speaker>
            <stage>(tritt von rechts ein mit einem Paketchen)</stage>
            <p>Mademoiselle, grad hat a portefaix das Pakla fir Sie abga.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Fir mich, zeig gib mol har, do bin i o wunderfitzig, ich han doch nieme nix b’stellt, erwart
            folglig o ke envoi. Was isch acht’scht do drin, will amol lüege.
             <stage>(Zu Elise.)</stage>  S’isch güet, Elise, da kasch weder geh.
             <stage>(Elise ab.)</stage>  Mlle Florentine öffnet das Paketchen. Ja, was isch denn das?
             <stage>(Entnimmt dem Paketchen einige Schachteln, kleinere und grössere, längliche und runde und
            beginnt deren Aufschrift zu lesen.)</stage>  — Crème Tokalon, pour garder un teint d'un merveilleux
            éclat. — — — Poudre Floréine. — — — — — Les batons rouges Corday embellissent les Ièvres. — — — Ja,
            <pb n="17"/>was soll denn das heißa? — — — Dr. Schröder’s bewährte Haartinktur. Jetz wird’s mr nim
            besser, ja vu wem isch denn das eigentlig, das sin jo alli mini Verschenerungsmittala wu i awand, wu
            awer doch nieme nit dervu weiß, nit amol s’Suzanne, denn i g’schpließ die Ladla immer in miner
            Toilette i. Das geht nim mit rachta Dinga züe. Wenn i nur dat wisse, wer die bodalosa Frachheit g’ha
            hat, mir a so ebbs z’schicke, wie wenn ich nit ohne — — — ojeh! do kunnt s’Elise, g’schwind awag mit
            dam G’schmeiß.
             <stage>(Während der lelzten Worte hört man Elise hinter der Szene rufen. Mlle Florentine deckt
            geschwind alles zu.)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#elise">
            <speaker>Elise:</speaker>
            <p>Mademoiselle, mademoiselle, — — — —</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>3. SZENE.</head>
          <stage>Die Vorigen, Lucie.</stage>
          <sp who="#elise">
            <speaker>Elise :</speaker>
            <stage>(tritt von rechts ein)</stage>
            <p>S’isch schu weder so a Person ku, wie hit z’mittag, a so ne Kecha, ich han si awer glich
            mitbrocht.
             <stage>(Ruff hinter die Szene)</stage> : Kumme nur necher.
             <stage>(Elise ab.)</stage>  Lucie
             <stage>(welche als Bauernmädchen gekleidet ist, mit blauer Brille, tritt ein, verstellt ihre
            Stimme)</stage> : Buschur madame!</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Ich heiß nit madame, sondra mademoiselle, mademoiselle Blind.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie :</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>So so, Blind heißt Sie un isch Sie gläuib o noch halwer, waga dam hebt Se immer so ne G’stell vor
            d’Auiga.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Was verzehlt Se do, kunnt Se amol ganz noch.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Ich ha grad g’sait, daß sie o im gliche Fall isch wie ich, un ha so Bedüres mit re, daß Sie o nit
            güet g’sieht. Awer lüegt Se, ich han’s erscht sitter minre Kranket, drgega Sie hat’s viellicht schu
            lang, s’isch wohrschienlig s’Alter wu das macht.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Ja, sagt Se, Sie, was fallt denn Ihre i, mir so ebbis z’saga, ich wu erscht drißig gsi bin.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Was? eh das dat mr jetz nit meina, awer do sin allei mini Auiga dra Schuld, wu so ebbs nim kenna
            unterscheida. Ja, so ne Kranket nimmt eim z’wag.
            <pb n="18"/>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Ja. was isch denn das fir a Kranket gsi?</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Meint si nur Mamselle, in unserm Dorf sin dana Winter Ziginer gsi un die han die Kranket inna
            g’schlept un ich armer Tropf han se grad mießa verwitscha.
             <stage>(Tritt etwas näher zu Mlle Florentine.)</stage>  Ich han d'schwarze Pocke g'ha.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine :</speaker>
            <stage>(springt entrüstet auf)</stage>
            <p>Was? Was? d’Pocke? macht Se sofort, aß Se üsa kunnt, schunscht kei i Se üsa. Sie steckt mi a, am
            End han is schu g’erbt.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Awer mamselle, das isch doch nit meglig, d’Kranket isch jo umme, as sin mr numme noch d’Narwa
            bliwa. Lüegt Se amol vu nochem.
             <stage>(Bei den letzten Worten nähert sie sich ihr wieder.)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Z’ruck, un ke Schritt me witerscht, ich riaf sofort im a Polizei.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Was? Polizei? was fallt Ihre i, ich bin a ehrbara Person un han nit mit dr Polizei z’schaffa. Un
            Sie isch a ganz g’meina, nedertrachtiga alta Schachtla, wu a armer Mensch verachtet, will er
            s’Unglick g’ha hat, a so a Kranket z’erwa.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Jetz still un ke Wort me, üs mina Auiga, sofort, schunscht riaf i um Hilf.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Se brücht si nit so ufrega, ich gang allei, denn mit so re Vogelschiecha will i nit z'tüe ha. Sie
            weißt o no nit mit was firem a G’sicht aß Sie stirbt. Do isch mi G’sicht mit dana paar Narwa
            apatitliger az’lüega, als Ihre vermolte Fratz. So verlase’s jetz, madame, adje!
             <stage>(Geht ab.)</stage>  Mlle Florentine
             <stage>(setzt sich erschöpft und trocknet den Schweiss von der Stirne)</stage> : Nei, das isch doch
            züe arg, ich, d’Mademoiselle Blind, rentiere, müeß mir so ebbs g’falla lo, un die Uesdrick, wu die
            frache Person agwanda hat. Vogelschiecha, alta Schachtla, vermolta Fratz. Wer hat denn dara g’sait,
            daß ich mich a wenig schmink, das weißt doch ke Mensch. Nei, do isch doch d’Fräui Sophie ebber
            anderschs gsi. A so eifach un a so astandig im Benama. Wer weiß, ob i je ebbs bessers bekum. Wenn das
            a so witerscht geht, bekum i noch d’Galsucht vor Aerger.
            <pb n="19"/>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>4. SZENE.</head>
          <stage>Mlle Florentine, Elise.</stage>
          <sp who="#elise">
            <speaker>Elise :</speaker>
            <stage>(kommt schnellen Schrittes)</stage>
            <p>Mamselle, grad isch wider eini ku froga fir Kecha.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Awer hoffentlig ke so frache wie die letschta.</p>
          </sp>
          <sp who="#elise">
            <speaker>Elise:</speaker>
            <p>Se schient mr ganz astandig z’si, isch nowel aglegt, trait a Zwicker un hat a Velo.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Was? a Velo? Jetz wird’s Tag, zeig hol se amol do ana
             <stage>(Elise ab)</stage>  S’wird immer besser, d’nachschte kunnt sicher im a Auto, un d’ewernachschte
            in’re Flugmaschine. Ja, ja, das mol han i mr eini g’langt, hat i doch liewer d’Fräui Sophie
            engagiert. Zwanzig Johr isch se bi dara marquise gsi, das isch zum vorneri schu a güet Zeicha.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>5. SZENE.</head>
          <stage>Die Vorigen, Irène.</stage>
          <stage>(Elise tritt ein mit Irène. Letztere ist ganz modern und auffallend gekleidet, trägt lorgnon,
          ist geschminkt und spricht ziemlich affectiert.)</stage>
          <sp who="#elise">
            <speaker>Elise:</speaker>
            <p>Voilà Mamselle, do isch se.
             <stage>(Ab.)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène:</speaker>
            <p>Bonjour Mademoiselle,
             <stage>(gibt Mlle Florentine die Hand)</stage>  vous allez bien?</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Was geht doch das Sie a, das toupet vu Ihre. — — Isch Sie iwerhäuipt ku fir die Stell als Kecha
            ?</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène:</speaker>
            <p>Mais bien sûr, Mademoiselle, wundert Sie das a so, will ich so chic aglegt bin.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Ja, un wie Se mit em a Vélo kunnt ge fahra.</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène:</speaker>
            <p>O jeh, das isch doch nit aparts, ich betrieb noch andre Sport, im Winter läuif i fir mi Lawa garn
            Schlittschüeh un Ski, im Summer do isch mr s’liabschta Vélo fahre, schwimma un turna. Im Schwimma han
            i s’letschta Johr a premier prix g’holt, lüegt Se, do han i mi Diplom.
             <stage>(Packt einen Bogen Papier aus, und will ihn Mlle Florentine zeigen.)</stage>
            </p>
          </sp>
          <pb n="20"/>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Ja, un Sie maldet sich fir Kecha un betriebt alla megliga Sport.</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène:</speaker>
            <p>Wurum nit, do geht ein’s s’andera gar nit a. In dr Wucha bin ich Kecha, awer dr Sunntig g’hert im
            Sport. So han is bis jetz in alla mine Stella g’macht. Sieht Se, das isch’s jo grad, wu im Mensch Not
            tüet, wu ne gsund un jung erhaltet, hert se, jung.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Ja, meint Se ebba, am a Sunntig stand ich salwer in d’Kucha, fir daß d’Kecha kat geh schwimme un
            vélofahre.</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène:</speaker>
            <p>Do kat Se jo macha, wie Sie meint, Se kat jo a Ueshilf astella. Dr Sunntig isch mi. Lüegt Sie,
            unser Herrgott hat’s im Paradies schu so igrechta. «Am siebten Tage ruhte er.» Un fir mich isch das
            Erholung.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>So, so, un schunscht kat Se nit meh?</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène:</speaker>
            <p>O doch, ich kann noch güet franzesch, a wenig anglisch un verstand o ebbs vu dr Müsik.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Vu dam allem will ich nit wissa, wie steht’s denn mit em Kocha? Zeigt Se mr amol ihre Zeignis.
             <stage>(Irène überreicht ihr dieselben und sie liest sie durch)</stage>  Was? g’sehn i racht? Sie hat
            do in eim Johr nin Mol d’Stella g’wachselt.</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène:</speaker>
            <p>Wundert Sie das, mich nit, mr findet jo hit zu tags ke astandiga Herrschaft meh, wu mr’s o a
            Zittlang kat üshalta.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>S’isch güet, mr wann witerscht ke Worta meh verliere, Sie isch entlassa.</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène:</speaker>
            <p>C’est bien, mademoiselle, also nix fir ungüet, wenn Se wider amol ebbis brücht.
             <stage>(Ab.)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine :</speaker>
            <stage>(halb weinend)</stage>
            <p>Wu han ich. das verdient? — — Findet mr denn hit ke astandige Persona meh. Wie froh war ich, wenn
            ich jetz d’Sophie als Kecha hat. Alla morga derft se mr in d’Kircha un waga mir noch z’Nacht. Wenn,
            ja wenn. Jetz isch’s z’spot fir z’jomre.
             <stage>(Lässt sich auf den Stuhl fallen.)</stage>  O wie isch’s mir verleida, ich bin schu ganz krank..
            Am End bekumm i doch die Pocka.
            <pb n="21"/>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>6. SZENE.</head>
          <stage>Mlle Florentine, Elise, Juliette.</stage>
          <stage>(Elise tritt ein von rechts von Juliette begleitet, welche auffallend gekleidet ist, grossen
          Hut, grellfarbenes Kleid und hat einen Sprachfehler.)</stage>
          <sp who="#elise">
            <speaker>Elise:</speaker>
            <p>So do war jetz Nummer vier, die hat ke Velo, awer dussa steht ein vum Isabahn.</p>
          </sp>
          <sp who="#juliette">
            <speaker>Juliette:</speaker>
            <p>Güeta Nowa, madame oder mamselle. Ich kum waga dam Platz als Kecha, wu hit morga in dr Zittung
            gstanda hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Scheen, doch zeigt Sie mr glich Ihre Zeignis.
             <stage>(Juliette überreicht ihr ein Büchlein, welches sie durchliest.)</stage>  Hm, s’isch jo güet, sie
            wird jo g’riahmt als Kecha, — — doch zeig halt, was steht denn do unta. — —
             <stage>(Liest leise.)</stage>  Es schient, daß Sie öfters Verkehr mit junga Manner hat, wu o züe re uf
            B’süech ku sin.</p>
          </sp>
          <sp who="#juliette">
            <speaker>Juliette:</speaker>
            <p>Ja was isch do schlachts derbi, ich bin jo noch jung, folglig brüch i nit mit alta z’geh. Un
            derno, s’isch jo immer nur mi Hochzitter gsi; meint Sie ebba, ich will als alta Jungfre starwe, nei
            nur alles als das nit.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Das sin Ihra Sache; awer das kat Se si merka, daß, falls Sie züe mir als Kecha kunnt, ich Ihra
            Hochzitter nie in dr Kucha will gash. Mit einere vu mina letschta Kecha han i scho so-n-a Gschichta
            g’ha. Vierzeh Tag noch ihrem Itritt kumm ich züefallig in d’Kucha un mach a Kaschta uff, steht do e
            Mannskarl drin. Hat dia frach Person o noch s’toupet fer z’saga: da g’hert net züe mir, da hat
            wohrschienlig die andera Kecha vor mir do drina steh lo. Jetz frog ich Sie, e Mannskarl esch doch ke
            parapluie, aß m'r ne so steh loßt. Awer die han i g’schasst.</p>
          </sp>
          <sp who="#juliette">
            <speaker>Juliette:</speaker>
            <p>Wenn’s nur sal isch, dam isch abz’halfa, ich kan jo mi Hochzitter im salon empfanga.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Eh jo, das fahlt noch. Ich will noch ditliger reda, Sie derf Ihre Hochzitter weder do im Garta,
            noch weniger im Hüs empfanga. Mina friahare: Kecha han sich o alli güet verhirota, un es hat nit amol
            keine a Bekanntschaft g'ha.
            <pb n="22"/>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#juliette">
            <speaker>Juliette:</speaker>
            <p>Do bin i o wunderfitzig wie das ganga hat. Die han sich wohrschienlig par T. S. F. lehre kenna. So
            modern bin ich halt nit. — — — Awer ich bi ganz sicher, wenn Sie mi Fiancé amol g’sah hat, daß Sie
            mir’s nim verbietet, fir ne do z’empfanga, denn er isch a astandiger, natter, junger Mann, Er hat mi
            do ahna begleita un wartet mr dussa, ich will em g’schwind geh riafa.
             <stage>(Springt nach rechts, während Mlle Florentine ihr nachruft.)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Blibt Se do, hat Se g’hert, bringt Se nen jo nit do ahna. O jeh, o jeh, ich gläuib amol se holt
            nen, i gseh se nieneds meh. — — —
             <stage>(Geht nach rechts an die coulisse.)</stage>  I mein i her ebber reda, — — ums Himmels Willa, do
            kumme se gläuib.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>7. SZENE.</head>
          <stage>Mlle Florentine, Juliette, Marthe.</stage>
          <stage>(Juliette tritt ein in Begleitung von Marthe, welche als Eisenbahnbeamter angezogen ist. Bei
          ihrem Anblick fällt Mlle Florentine halb ohnmächtig auf einen Stuhl.)</stage>
          <sp who="#juliette">
            <speaker>Juliette:</speaker>
            <p>Voilà madame, do isch jetz mi Franz, isch er nit a g’fitzter Burscht.
             <stage>(Zu Franz.)</stage>  Lüeg d’Madam hat gsait, ich derf di nie in dr Kucha empfanga, no han i
            dankt, i will di ihre amol vorstelle, no wird se schu anderscht reda.
             <stage>(Zu Mlle Florentine.)</stage>  Galla madam, jetz han Ihr Eich anderscht b’sunna.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine :</speaker>
            <stage>(mit erhobener Hand)</stage>
            <p>Sofort mache-n-Ihr, aß Ihr üssa kumma, sunscht telephonier i uf d’Wacht; un Sie, monsieur, zeig
            ich a bi Ihrem chef.</p>
          </sp>
          <sp who="#marthe">
            <speaker>Marthe :</speaker>
            <stage>(mit tiefer Stimme)</stage>
            <p>Ja, sag Catherine, was soll denn das heißa, zu so-n-re alte Schatulle witt dü als Kecha, nei, das
            lied ich nit, do git’s noch andre Platz. Kumm nur mit.
             <stage>(Beide ab.)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine :</speaker>
            <stage>(sich ganz erschöpft hinsetzend)</stage>
            <p>Dü liawer Gott, ich bin halb tot. Das iwerlab ich nim. Daß mir so ebbs passiere müeß. Ich
            g’schpier’s, ich mach nim lang mit.
             <stage>(Sie nimmt ihr Taschentuch und weint.)</stage>  Hat ich doch numme d'Sophie nit furt g’schickt,
            uf de Hand wott i se traga Alla ihre Winsch an de Auiga absah.
            <pb n="23"/>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>8. SZENE.</head>
          <stage>Mlle Florentine, Elise, Sophie.</stage>
          <sp who="#elise">
            <speaker>Elise :</speaker>
            <stage>(hereineilend)</stage>
            <p>Mamselle, meint Sie, die Fräui, wu hit mittag do gsi isch, kunnt grad noch amol ku froga, ebb se
            d’Mamselle nit doch als Kecha dat nah?</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine :</speaker>
            <stage>(freudig erregt, springt auf)</stage>
            <p>Was? d'Sophie isch wider do? ja hasch di o nit trumpiert, Elise, isch se se wirklig?</p>
          </sp>
          <sp who="#elise">
            <speaker>Elise:</speaker>
            <p>Ja, ja, s’isch se, ich ha se glich wider kennt</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Gott sei Dank! O, wie bin ich so froh. Gang hol se g’schnall do ahna, Elise! Elise
             <stage>(tritt nach rechts, winkt Sophie und ruft hinter die Coulisse)</stage> : Kumma, madame,
            d’Mamselle will mit i reda.</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>Sophie :</speaker>
            <stage>(tritt bescheiden von rechts herein)</stage>
            <p>Bonjour, Mademoiselle. Mlle Florentine
             <stage>(eilt auf sie zu und küsst ihre beiden Hände.)</stage>  Sie güete Seel, ja, isch Sie’s
            tatsachlig. Sie isch noch amol ku. Galt Se, Se verzeiht mr, aß i hit mittag so komisch mit re gsi
            bin. Lüegt Se, s'tüet mr vu Harza leid, ich han’s jo nit so bes g’meint ka. Also galt Se, Sie kunnt
            als Kecha züe mr?</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>Sophie:</speaker>
            <p>Ja, Mamselle, unter dr Bedingung, daß i alla Morga — — —</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine :</speaker>
            <stage>(sie unterbrechend)</stage>
            <p>Natierlig derf Se alla Morga in d’Kercha un waga mir noch z’owa. Un 200 Franka gib i re alla Monet
            ohne d’Gschanker. Un güet soll Sie's ha bi mir, wie wenn Se mi eiga Schweschter war.</p>
          </sp>
          <sp who="#sophie">
            <speaker>Sophie :</speaker>
            <stage>(küsst ihr gerührt die Hand)</stage>
            <p>Merci, o merci vielmol. I will mr o g’wiß Miahi ga, daß Se z’frede isch mit mr. Ich bin a so
            glicklig, daß Se mi jetz doch gnu hat, kann i doch als am a Sunntig z’owa a wenig zu mim Schweschter,
            un derno bin i froh, daß ke Kinder un Mannslitt im Hüs sin.
            <pb n="24"/>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>9. SZENE.</head>
          <stage>Mlle Florentine, Sophie, Amélie.</stage>
          <sp who="#mlle_amelie">
            <speaker>Mlle Amélie :</speaker>
            <stage>(tritt von rechts ein)</stage>
            <p>Pardon, mademoiselle, ich han nur wella froga, was mr fir’s Nachtassa rischta müeß.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine :</speaker>
            <stage>(ganz wohlgemut)</stage>
            <p>Do mache mr is ke große Arwet, es git kalta Platta, un vu morn ab sin mr dam corvée enthowa, lüegt
            Sie, do stell i re unsere neia Kecha vor.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_amelie">
            <speaker>Mlle Amélie :</speaker>
            <stage>(gibt Sophie die Hand)</stage>
            <p>So, so, das frait mi awer vu Harza.
             <stage>(Zu Mlle Florentine.)</stage>  Ich bin jo froh, daß die Kocherei a End hat, denn mir zwei han
            doch nit verninftigs ferig brocht.</p>
          </sp>
          <sp who="#mlle_florentine_blind">
            <speaker>Mlle Florentine:</speaker>
            <p>Sal isch wohr, un mi Kochbüech, wu doch nur s’Halwa drin steht, wirf i ins Fier.
             <stage>(Zu Mlle Amélie.)</stage>  Doch, mr wann jetz glich dr Sophie ihr Zimmer zeiga, no kat se, wenn
            se will, hitta noch ihra Kuffer bringa.
             <stage>(Zu Sophie)</stage>  Eh bien, Sophie, kunnt Se amol mit is, fir z’lüega, ob’s re o g'fallt.
             <stage>(Alle ab.)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>10. SZENE.</head>
          <stage>Suzanne.</stage>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne :</speaker>
            <stage>(tritt ein von links)</stage>
            <p>Nei, awer a so ebbs. Jetz stand i sitter do hinter me Bäum versteckt un lüeg dam ganza Theater
            züe. Eimol sen mr vor Angscht d’Hoor z’Barg g’standa, no war i als wieder fascht verplatzt vor lache.
            Das Lucie isch a Kaiwamaidle, was dam nit alles dur dr Kopf geht, un wie se alla ag’muschtert gsi
            sin.
             <stage>(Sieht nach rechts.)</stage>  Ja, ich gläuib amol dert kumme si. Eh natierlig sin se si, o jeh,
            wenn se d’Tanta jetz g’seht, no sin mr verlore.
             <stage>(Winkt ihnen zu.)</stage>  Um s’Himmels Willa kumma g’schwind do ahna, meine wenn d’Tanta kunnt.

             <stage>(Es erscheinen Lucie, Irène und Juliette als Köchinnen, Marthe als Eisenbahner und Jeanne in
            ihrem früheren Kleid.)</stage>
              <pb n="25"/>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>11. SZENE.</head>
          <stage>Die sechs Freundinnen.</stage>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie :</speaker>
            <stage>(zu Suzanne)</stage>
            <p>Ja, wu stacksch dü denn, im ganza Hüs han mr di g’süecht.</p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne:</speaker>
            <p>Ich han doch dam Ding wella züelüega un han mi dert hinta versteckt g’ha. Meina numma, d’Sophie
            isch weder ku, un d’Tanta hat se engagiert.</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène:</speaker>
            <p>Wisse mr alles schu. S’Jeanne isch se jo gsi geh hola, fir sich noch amol vorz’stella.</p>
          </sp>
          <sp who="#jeanne">
            <speaker>Jeanne:</speaker>
            <p>Un grad vorig sin dina Tanta, d’Mamselle Amélie un d’Sophie d’Staga ufa kumma, doch wu mr se g’sah
            han, han mr is versteckt un wu se dura gsi sin, heidapritsch awa in dr Garta.</p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne :</speaker>
            <stage>(ängstlich)</stage>
            <p>Ja, worum han ihr eich derno nit umzoga?</p>
          </sp>
          <sp who="#juliette">
            <speaker>Juliette:</speaker>
            <p>Dü müesch g’schwind unser portrait macha, waga dam han mi di iwerall g’süecht, gang hol die
            Apparat, mr warta dr sitter im Gartahisla.</p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne:</speaker>
            <p>Güet, awer nochhar fix ins Hüs un eiri Reck ag’legt.</p>
          </sp>
          <sp who="#marthe">
            <speaker>Marthe :</speaker>
            <stage>(zu Suzanne)</stage>
            <p>Weisch, luschtig isch da Witz doch gsi.</p>
          </sp>
          <sp who="#irene">
            <speaker>Irène :</speaker>
            <stage>(zu Suzanne)</stage>
            <p>Was hasch denn zu mim Packle Schminka g’sait, wu aku isch ?</p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne:</speaker>
            <p>Das isch einzig gsi, de hasch’s awer o noch so güet verrota.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie :</speaker>
            <stage>(zu Suzanne)</stage>
            <p>Was meinsch jetz zu mim Awrilscharz, isch er nit g’réussiert, was han i gsait, morna kocht
            d’Sophie; isch’s ebba nit so ku?</p>
          </sp>
          <sp who="#irene #jeanne #juliette #lucie #marthe #suzanne">
            <speaker>Alle :</speaker>
            <stage>(miteinander)</stage>
            <p>Ja, ja, s’Lucie soll lawa!</p>
          </sp>
          <sp who="#lucie">
            <speaker>Lucie:</speaker>
            <p>Un dr erscht Awril dernawa.</p>
          </sp>
          <sp who="#suzanne">
            <speaker>Suzanne:</speaker>
            <p>Un d’Sophie owa dri.</p>
          </sp>
          <pb n="26"/>
          <p>COUPLET.</p>
          <lg>
            <l>1.</l>
            <l>Dr erscht Awril soll lawa hoch, uns het er amüsiert.</l>
            <l>Wie han mr doch d’tante Florentine mit Hochglanz dribuxiert.</l>
            <l>Mr han is re als Kuchafee, eins no nem andra zeigt,</l>
            <l>Als Sportsfrind un als Bürakind, als Franz mit siner Maid.</l>
            <l>Mr han re jedes d’Meinung g’sait uf a ganz derwa Art.</l>
            <l>Un han sogar, es isch kei Lug, mit Schimpf un Spott nit</l>
            <l>(g’spart.</l>
            <l>Dr erscht Awril soll lawa hoch, uns het er amüsiert.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>2.</l>
            <l>Un daß dr Witz uns g’lunga isch, das han ihr alli g’sah,</l>
            <l>Verstellta Stimm, a ander Kleid, un schu isch’s Wunder g’schah,</l>
            <l>D’tante Florentine isch so entsetzt vu de moderna Magd</l>
            <l>Drum hat se, wu isch d’Sophie ku, vor Freid ihr d’Hand abg’schlackt,</l>
            <l>Un hat zu uns’rer groß’ plaisier, sofort sie engagiert.</l>
            <l>Si will ke andra Kecha meh, da Scharz hat se kuriert.</l>
            <l>Dr erscht Awril soll lawa hoch, uns he er amüsiert.</l>
          </lg>
          <stage>(Rideau)</stage>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
